\chapter{178neV parxkaraNa}

\subheading{kurita saMKayxvanunx heVLuva mAgaRvu}

\begin{description}
\item[sUtarx||] kuritudaneYdaroLiridada| sarigadhaRva mADalareyu
  baMtotxyilolx| arituLidudaneYdaroLaM| diridadhiRsidare yakeVLu
  manavarikeyoLo|| modalare baMdareyoMdaM| mudadiMderaDakekx yaraDu
  yaraDakumuriV|| vidhadali kUDutalipapx| tatxdupariyeYdakekx
  nAlakxraMtaha noVDeY||

\item[vi||] kuriteMthA athavA gaMTu kaTiTxdaMthA pUNaR darxvayx
  saMKayxvanunx $5$ riMda guNisi, labadhxvanunx adhiRsalAgi are
  baMdare, $1$ sheVrina takakxdeMtalU, uLida pUNaRMkiyanunx punaH
  $5$riMda guNisi adhiRsidare, are baMdalilx $2$ sheVrisa
  takakxdeMtalU tiLaduyirabeVku. oMdu veVLe, eraDu satiRyU aregaLu
  baMdare $3$ sheVrisa takakx\-dedxMtalU, aregaLu baradeV idadx
  pakaSxdalilx sheVrisa takakxdidxlalxveMtalU tiLidirabeVku. A meVle,
  meVle adhiRsidaMthA leKaKxvu hecucx kaDameyAgi
  iSaTxroLagirabahudeMdu tiLadukoLuLxvadakekx $25$, athavA adara
  divxguNa catuguRNa saMKayxgaLira bahudeV eMdu keVLi tiLakoMDu
  kuritaMthavanu sumAru eSuTx irabahudeMdu heVLutAtxneyoV adu $25$ra
  vaLagAgi hecucx kaDameyiruva hAge, tiLadu Aga $25$kekx $4$raMte
  eSATxdiVteMbuvadanunx noVDi baMda labadxdalilx moVlagxDe
  aregaLigoVsakxravAgi heVLiratakakx leKaKxvanunx sheVrisidare, adu
  kurita labadhxvAguvadu.

\item[riVti,] 


\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\setlength\tabcolsep{4pt}
  \begin{tabular}[t]{rrlrlrlrll}
    & \multicolumn{2}{c}{$(1)$ kurita saMKayxvu} &
    \multicolumn{2}{c}{$(2)$ neVdu} &
    \multicolumn{2}{c}{$(3)$ neVdu} &
    \multicolumn{2}{c}{$(4)$ neVdu} \\[6pt]
    & $12$ && $11$ && $13$ && $5$&\\
    & $5$ && $5$ && $5$ && $5$&\\    
    \hline
    guNisalu, & $60$ && $55$ && $60$ && $25$\\
    \hline
    adhiRsalu, & $30$ &are ilalx& $27\frac{1}{2}$ &a. baMtu& $35$
    &are. ilalx.& $12 \frac{1}{2}$& a. ba.\\
    &     $5$ && $11$ && $5$ && $5$ &\\
    \hline
    punaH gu. & $150$ && $135$ && $175$ && $60$\\
    \hline
    adhiRsalu & $75$ &are ilAlx & $67\frac{1}{2}$ & a. ba. & $87
    \frac{1}{2}$ & are baMtu & $30$ &a. i\\
    \multicolumn{3}{p{3cm}}{idaralilx kUDisa takakxdilalxveMta tiLiyabeVku}
    & \multicolumn{2}{p{2cm}}{ililx $3$ sheVrisa beVkeMtA tiLiyabeVku} &
    \multicolumn{2}{p{2cm}}{ililx $2$ sheVrisa beVkeMtA tiLiyabeVku} &
    \multicolumn{3}{p{2cm}}{ililx $1$ sheVrisa beVkeMtA tiLiyabeVku}
  \end{tabular}

  ililx parxshenx mADa takakx vidhAnavu hAyxgeMdare,

\item[$(1)$] neVdaralilx $75$ irutatxde. adakAkxgi $50$ uMTeV aMdare,
uMTeMtalU $100$ uMTeV aMdare, ilalxveMtalU heVLabahudu. Aga $75$ ira
bahudeMtA niNRyavAyitu. Agalu $25$ kekx $4$ ra parxkArakekx $75$kekx
$12$ eMbadAgi heVLabahudu.

\item[$(2)$] neVdaralilx $67$ irutatxde. adakAkxgi $50$ uMTeMtalU $75$
ilalxveMtalU tiLiyabarutetx. Agalu $25$ke $4$ Adare $50$ke $8$
Aguvudu. Adare baMda saMKayx $3$ sheVrisidare, $11$ AyiteMdu
tiLiyabahudu.

\item[$(3)$] neVdaralilx $75$ uMTeMtalU $100$ ilalxveMtalU
tiLiyabaruvadu, Agalu $25: 4 :: 75:12$ idaralilx eraDenxV satiR baMda
AreV saMKayx $2$ sheVrisalu $14$ Aguvadu.

\item[$(4)$] neVdaralilx $25$ uMTeMtalU $50$ ilalxveMtalU
tiLiyuvadu. AdadxriMda $25$ kekx $4$ matutx modalu are baMdadadxriMda
$1$ sheVri $5$ AgutatxdeMdu ariyabahudu.
\end{description}

idanunx parxshonxVtatxragaLa mUlaka rUDhi mADidare, sAdhAraNavAgi
eSuTx saMKayxvanunx kuritukoMDAgUyx bAyi leKaKxdiMda heVLabahudu.

idaraMteyeV kurita saMKayxgaLanunx, $3, 7, 9, 11$ itAyxdi viSama
saMKayxgaLiMda guNisi, avugaLige baratakakxMthA aregaLa saMKAyx
karxmagaLanunx tiLikoMDu heVLabahudu. Adare avugaLigelAlx $5$ riMda
guNisi mADatakakx riVtiyeV sulaBavAgiruvadu.
