\chapter{123neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\rm ROOT FOR DOUBLE RULE OF THREE, \&c.}
\vskip .3cm

{\bf\large vagaR terxYrAshi, saMyukatx rAshi gaNitagaLu.}
\end{center}

\begin{center}
{\bf 1neV parxkAra.}\\
\vskip .2cm
{\bf\large vagaR terxqrAshikavU.}
\end{center}

udAharaNe, oMdu BUmiyanunx $3$ gajada koVlinalilx aLateV mADidaMthA keSxVtarxPalavu $500$ gajagaLAgidadxre, adeV BUmiyanunx $2$ gajada koVlinalilx aLadare, keSxVtarx Pala veSATxdiVtu?

\newpage

\begin{center}
{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| barutiha iCoCxVtApxdava | nirutadoLuM modalu baradu vuLidaMkigaLaM|| baradu terxYrAshiyoVlava | naritogiRsi guNisiBAgigANalasxmaneY||

vi|| iCoCxVtApxdakaveMdare utatxra bara takakx jAyxtiya saMKayxvanunx modalu baradu, uLidaMkigaLanunx terxYrAshi gaNitadalilx heVLiruva parxkArakekx utatxravu hecAcxgi, athavA kaDameyAgi barutatxdeMbuvadanunx tiLakoMDu, $2$neV $3$neV sAthxnagaLalilx baradukoMDu A sAthxnAMkigaLanunx vagiRsi A meVle terxYrAshiya vidhiyaMteyeV guNisi BAgisabeVku.
\end{verse}

\begin{tabular}{l>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
& \text{gaja}. && \text{gaja}. && \text{gaja Pala.}\\
\text{riVtiyu}. & 2 & : & 3 & ::& 500 & =\tfrac{500\times9}{4}=1125\; \text{utatxra.}\\
vagiRsalu & 4 && 9\\
\end{tabular}

\begin{center}
{\bf\large 146neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item sutatxLate $40$ gajavuLaLx BUmige $50$ rUpAyi karxyavAdare, sutatxLate $80$ gajagaLuLaLx BUmige eSuTx karxyavAguvadu?

\item $3$ matutx $4$ gajagaLa koVliniMda aLateV mADida keSxVtarx PalagaLu $500$ matutx $800$ gajagaLAdare, $5$ matutx $6$ gajagaLa koVliniMda aLadare, eSuTx keSxVtarx PalagaLAdavu?
\end{enumerate}

\begin{center}
{\bf 2neV parxkAra.}\\
\vskip .2cm
{\bf\large vagaR samasatx rAshi gaNitagaLU.}\\
\vskip .2cm
{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| keVLirutiha parxshenxgaLoLu| tALirutiha vutatxroVtApxdaka saMKayxgaLa\char'366||
peVLirutihamuMdinale KAKxLigaLaMnoVDikaqtisu sUtarxdakarxmadoVLf||

niVLagalaviralu vagiRsu | niVLagalaMmaTaTxviralu Gana mADutaliV|| nAlirecAtuGARtavu| poVluva paMcakekx paMca GAtava mADeY||

hiMdina terxYrAshigaLoVlf| baMdavadutatxrava nadara GAtake taKAKx || gaMdu mUlavanu tegeyuta | loMdita vuta rava peVLu gaNakara matadiM||

vi|| keVLidaMthA parxshenxgaLalilx ira takakxMthA iCoVtApxdakaveMdare, utatxra bara takakxMthA jAyxtiya leKaKxgaLalilx, Agala udadxgaLu mAtarxvidadxre vagaRvanUnx agala udadx maTaTxgaLidadxre, GanavanUnx nAlukx bageyAgidadxre, catuRGARtavanUnx $5$ vidhavAdadadxkekx paMca GAtavanUnx mADi terxYrAshiya gaNitadaMte utatxragaLanunx tegadu baMdaMthA utatxra saMKayxgaLu yAva GAtadiMduMTAdavugaLoV noVDi adadakekx takakx aSaTxSuTx mUlagaLanunx tegadare, A mUlAMkigaLeV iCiCxsida utatxragaLAgiruvavu.
\end{verse}

\begin{center}
{\bf udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item  $3$ gaja udadx $2$ gaja agalavAdaMthA BUmiya karxyavu $25$ rUpAyigaLAdare, $625$ rUpAyigaLanunx koTuTx eSuTx gaja udadx matUtx eSuTx gaja agalavAda BUmiyanunx tegadukoLaLx beVku?

$
\left.
\begin{tabular}{l>{$}l<{$}}
riVti. & \text{ililx iCoCxVtApxdakagaLu}.\\
& 3\; \text{gajaudadx}\; 2\; \text{gaja agala}\\
& \text{vagiRsalu.}\\
& 9 \qq 4
\end{tabular}
\right \{
$
\begin{tabular}{>{$}l<{$}}
\text{Agalu,}\\
\text{ru. ge. ru.ge. gaja udadx.}\\
25 : 625 :: 9=\sqrt{225}=15\; \text{gajavu.}\\
\quad \text{agalavu}\\
25: 625::4=\sqrt{100}=10 \; \text{agalavu}
\end{tabular}

\item $9$ gaja udadx $5$ gaja agala $4$ gaja dapapxvuLaLx oMdu kaTaNxkekx $27$ rUpAyi lAgavaDu tagalidare $64$ rUpAyi lAvaDige eSuTx gaja udadx Agala, dapapxvuLaLx kaTaNxvanunx kaTiTxsa bahudu?
\end{enumerate}

$
\left.
\begin{tabular}{c}
riVti,\; ililx iCoCxVtApxdakavu.\\
\text{gaja udadx.}\;  ga. agala. ga. dapapx.\\
 $9$  \qq$~~~5$    \qq\quad  $4$\\
Ganavanunx mADalu\\
$729$ \qquad $125$ \qq $64$
\end{tabular}
\right \{
$
\begin{tabular}{>{$}l<{$}}
\hfill \text{gaja udadx.}\\
27 : 64 :: 729=\sqrt[3]{1728}=12\\
\hfill \text{gaja agala.}\\
27 : 64 :: 125=\sqrt[3]{\tfrac{8000}{27}}=\tfrac{20}{3}=6\tfrac{2}{3}\\
\hfill \text{ga. dapapx.}\\
27 : 64 :: 64= \sqrt[3]{\tfrac{4096}{27}=\tfrac{16}{3}=5\tfrac{1}{3}}
\end{tabular}

\begin{center}
{\bf\large 147neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm (1)]

\item $5$ varahA tUka mututxgaLU $3$ varahA tUka vajarxvU, $4$ varahA tUka pacecxyU, $5$ varahA tUka ratanxgaLU sheVrisi mADalapxTaTxMthA kaMThasarada karxyavu $256$ rUpAyi karxya bALuvadAgidadxre, $10000$ rUpAyigaLanUnx koTuTx yAvAyxva ratanxgaLu eSeTxSuTx varahA tUkagaLuLaLxMthA kaMTha yAvAyxva ratanxgaLu eSeTxSuTx varahA tUkagaLuLaLxMthA kaMTha saravanunx tegadukoLaLx bahudu.

\item $9$ toVlA BaMgAravu $8$ toVlA mututxgaLU, $5$ toVlA keMpugaLU $4$ toVlA vajarxgaLU, $3$ toVlA pacecxgaLU sheVrisi mADalapxTaTx oMdu ABaraNada karxyavu $3125$ moharigaLAdare $100000$ moharigaLanunx koTaTx yAvAyxva ratanxgaLu eSeTxSuTx tUkavuLaLx ABaraNavanunx tegadukoLaLx beVku.
\end{enumerate}
