\vskip 1cm

\begin{center}
{\bf\LARGE 55neV parxkaraNa.}
\vskip .3cm
{\rm PROPORTION}.
\vskip .3cm
{\bf anupAta.}
\end{center}


\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item anupAtaveMdare, oMdu rAshigU matotxMdu rAshigU iruva parxmANavu. aMdare, oMdu matotxMdara iSaTxneV aMshavirutatxdeMdu tiLisuva saMKayxyu. I parxmANavu modalaneV rAshiyanunx eraDaneV rAshiyiMda BAgisidare shikukxtatxde.

hAyxgeMdare $27$kUkx $36$kUkx iruva parxmANavu $\dfrac{27}{36}=\dfrac{3}{4}$ Agirutatxde. aMdare, $27$ eMba saMKayxvu $36$ra $\dfrac{3}{4}$ aMshavirutatxdeMtA athaRvu. iMthA yAvadAdarU eraDu parxmANa saMKeyxgaLanunx bariya beVkAdare, avugaLa madhayxdalilx : hiVge cinehxgaLanunx mADuva saMparxdAyavirutetx. A saMKeyxgaLalilx modalaneVdakekx pUvaR parxmANaveMtalU heVLutAtxre.

\item eraDu parxmANagaLu samanAgiruvAgeyx oMdu anupAtavAgutatxde. adaraMte oMdu anupAtakekx $4$ pada\-gaLidadxre, avugaLalilx Adi padakekx $2$neV padavAdare $3$neV padakekx $4$neVdeMtA, athaRgaLAgi sama parxmANagaLuLaLxvugaLAgirutatxve. hAyxgeMdare, $4:9 :: 12:27$ idarathaRvu $4$kekx $9$ Adare $12$kekx $27$ eMdAguvadu.

\item iMthA parxmANa saMKayxgaLalilx Adi, aMta padagaLa guNAkAravu madhayxda eraDu padagaLa guNAkArakekx sariyAgirutatxve. AdadxriMda, idaralilx niyama horaDuvadeVnaMdare, oMdu anupAtadalilx yAvadAdarU mUru padagaLu tiLadidadxre avugaLiMda $4$neV padavanunx kaMDu hiDiya bahudu. hAyxgeMdare,\\

\qq $1$neV padada=$\dfrac{2\text{neV} \times 3\text{neV}}{4\text{neV pada}}$. \qq $2$neV padada=$\dfrac{1\text{neV} \times 4\text{neV}}{3\text{neV}}$.\\[5pt]

\qq $3$neV padada=$\dfrac{1\text{neV} \times {4\text{neV}}} {2\text{neV}}$. 
\qq $4$neV padada=$\dfrac{2\text{neV} \times 3\text{neV}}{1\text{neV}}$.
\end{enumerate}

ivugaLalilx $4$neV padavanunx tegiyuvaMthAdedxV terxYrAshikaveMdu parxKAyxtiyanunx paDadirutatxde. adaralilx iMthA parxmANagaLanunx darxvAyxthaRkavAda misharx saMKeyxgaLiMda parxyoVgisa bahudAgirutatxde.  
idara hecAcxda tiLuvaLikegaLanunx muMde heVLalapxDuva BUmi tisherxVNiyalilx noVDi tiLadu koLaLx bahudu.\\

udAharaNe, $12:15::16:$ eMba $3$ saMKeyxgaLiMda $4$neV saMKeyxyanunx kaMDu hiDi.\\

\qq\qq $4$neV saMKayxda=$\dfrac{15 \times 16}{12}=20$ ideV nAlakxneV saMKeyxyu.\\

\qq\qq matutx\; $\dfrac{3}{7}:\dfrac{3}{4}::\dfrac{6}{21}:$ eMba $3$ saMKeyxgaLiMda $4$neV saMKeyxyanunx tegi.  

\qq\qq Agalu, $\dfrac{3}{\overset{\displaystyle{4}}{2}}\; \times\; \dfrac{\overset{\displaystyle{2}}{6}}{\overset{\displaystyle{21}}{3}}\; \dfrac{7}{3}= \dfrac{1}{2}$ ideV $4$neV saMKeyxyAgiruvadu

\begin{center}
{\bf \large 72neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
(1) & 8 : 11 :: 15 : & (2) & 21: 13 :: 100 : & (3) & 12 : 10 :: 48 :\\[10pt]
(4) & 6 : 2 :: 9: & (5) & \dfrac{3}{7} : \dfrac{5}{6} :: \dfrac{10}{11} : & (6) & \dfrac{15}{16} : \dfrac{4}{5} :: \dfrac{3}{8} :\\[10pt]
(7) & 20 : 12 :: 5 : & (8) & 15 : 42 :: 60 : 
\end{tabular}





















