\chapter{17neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\rm\bfseries COMPOUND SUBTRACTION.}
\vskip .3cm

{\large\bf vividha vayxvakalanavu.} 
\vskip .3cm

{\large\bf sUtarxvu.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| piripelegaLuLaLx| saMKayxga| Lirisuta modalalilx kirida keLagaDe baradA|| kiribele viDiduM kaLiyuta| sarigANisu kaDeyatanaka gaNakaramatadiM||

meVlina beleyaMkigaLuM| kiVLigoLirutidadxradake piribeleyoMdanu|| meVLisi kaLiyuta muMdeyu| tALiruvaMkiyoLagoMda sheVrisi kaLiyeY||

vi|| modalu doDaDx beleyuLaLx saMKayxgaLanunx baradu, adaradara keLage kiri bele saMKayxgaLanunx bariya beVku. taruvAya, kiribeleyiMda pArxraMBisi kaLadu gereV keLage bariya beVku. meVlina beleyuLaLx aMkiyu cikakxdAgidadxre adaralilx adakikxMtalU piridAda beleyalilx oMdakAkxguva beleyanunx sheVrisikoMDu kaLadu muMde matotxMdu beleya aMkiyanunx kaLiyuvAgeyx $1$ dashagiyanunx sheVrisikoMDu kaLiyabeVku.
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf hAyxgeMdare-}

\medskip

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\text{rU.} & \text{ANe} & \text{kAsu}\\
18 & 10 & 7\\
12 & 12 & 8\\
\cline{1-3}
5 & 13 & 11\\
\cline{1-3}
\end{tabular}
\end{center}

idaralilx modalu $7$ kAsinalilx $8$ kAsu hoVguvadilalxvu. AdadxriMda doDaDx beleyAda ANegaLalilx $1$ ANege Aguva $12$ peYyanunx sheVrisi koLaLxlu $19$ peYgaLAdavu. adaralilx $8$ peYyanunx kaLiyalu $11$ uLiVtu; idanunx adara sathxLadalilx baradirutatxde. A meVle keLagina $12$ ANeyalilx $1$ dashagiyanunx sheVrisalu $13$ ANeyAyitu. meVle $10$ ANegaLiruvadadxriMda $1$ rUpAyige sariyAda $16$ ANeyanunx sheVrisikoLaLxlu $26$ ANegaLAdavu; adaralilx $13$ ANe hoVdare uLidadudx $13$ ANeyu. idanunx A sAthxnadalilx baradirutatxde. A meVle $12$ralilx $1$ dashagiV sheVrisi koLaLxlU $13$ Ayitu idanunx meVlina $18$ralilx kaLiyalu $5$ rUpAyi uLiVtu; adanunx adara sathxLadalilx baradirutatxde.

\newpage

\begin{center}
{\bf\Large 22neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}


\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
(1) & \text{rU.} & \text{ANe} & \text{kA.} & (6) & \text{pwMDf} & \text{Si.} & \text{pe\char'366.}\\ 
& 79 & 11 & 10 && 53 & 10 & 8\\
& 35 & 10 & 6 && 45 & 15 & 9\\

(2) & \text{rU.} & \text{ANe} & \text{kA.} & (7) & \text{varaha} & \text{haNa} & \text{hAga} & \text{viVsa} & \text{kANi}\\
& 38 & 9 & 5 && 107 & 5 & 3 & 2 & 1\\
& 25 & 12 & 7 && 74 & 7 & 1 & 3 & 2\\

(3) & \text{rU.} & \text{ANe} & \text{kA.} & (8) & \text{KaMDi} & \text{maNa} & \text{sheVru} & \text{tola}\\
& 105 & 10 & 7 && 150 & 12 & 31 & 15\\
& 34 & 12 & 4 && 65 & 15 & 34 & 18\\

(4) & \text{rU.} & \text{ANe} & \text{kA.} & (9) & \text{KaMDi} & \text{koLaga} & \text{baLaLx} & \text{mAna} & \text{soliga}\\
& 224 & 1 & 10 && 243 & 12 & 1 & 2 & 3\\
& 112 & 3 & 8 && 107 & 15 & 2 & 3 & 2\\

(5) & \text{pwMDf} & \text{Si.} & \text{pe\char'366.} & (10) & \text{gaja} & \text{aDi} & \text{aMgula}\\
& 45 & 15 & 10 && 108 & 1 & 5\\
& 32 & 16 & 6 && 15 & 2 & 7\\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
{(11)} & \text{Ta\char'366} & \text{haMDarxDevxTf} & \text{kAvxTaRrf} & \text{pwMDf} & \text{jAnasf} & \text{DArxmf}\\
& 750 & 12 & 1 & 13 &10 & 8\\
& 432 & 16 & 2 & 9 & 14 & 12\\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
(12) & \text{yADfR} & \text{phUTf} & \text{iMcf} & (14) & \text{ekare} & \text{rUDf} & \text{poVlf} & \text{yADfR}\\
& 743 & 2 & 9 && 805 & 1 & 18 & 21\\
& 425 & 1 & 11 && 346 & 3 & 19 & 25\\

(13) & \text{ekare} & \text{guMTe} & \text{ANi} & (15) & \text{vaSaR} & \text{tiMgaLu} & \text{divasa} &\\
& 950 & 27 & 10 && 425 & 3 & 15\\
& 294 & 35 & 15 && 340 & 7 & 12\\
\end{tabular}

\bigskip

\begin{center}
{\bf\Large 23neV aBayx udAharaNe.}
\vskip .3cm
{\large\bf parxshenxgaLu.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item obabx sAhukAranalilx $19257$ rUpAyi $10$ ANe $9$ kAsugaLidadxvu. Adaralilx baDiDxV sAlakekx $500$ rU.\break $3$ ANe $6$ kAsugaLanUnx, javaLiV vAyxpArakekx $12800$ rUpAyigaLanUnx koTaTxnu. adariMda avanige oMdu vaSaRdalilx $48$ rUpAyi $3$ ANe $5$ kAsu baDiDxyU $518$ rU. $13$ ANe $7$ kAsu lABavU dorakidavu. Aga A sAhukAranalilx nagadu eSuTx rUpAyigaLAdavu heVLu?

\item obabxnu kirxsutx shakada $1715$neV isavi mAciR tAriVKu $23$ralulx maqtanAdanu. Ageyx avana vayasusx $84$ vaSaRvU $8$ tiMgaLU $25$ divasagaLAgidadxvu, Adare $1864$neV isavi jU\char'366 $15$neV tAriVKinavarige avanu huTiTx eSuTx divasagaLAgirabahudu?

\item obabxnalilx eSoTxV rUpAyigaLidadxvu. avanu A darxvayxdalilx $15000$ rUpAyi $13$ ANe $5$ kAsugaLanunx sheVrisidare $1$ lakaSx rUpAyigaLAgutatxveMdu heVLutitxdadxnu. Adare avanalilx modalidadx\ darxvayxveSuTx?

\item ibabxru sheVri $5000$ rUpAyi $12$ ANe $7$ peYgaLanunx saMpAdisidaru. adaralilx obabxMdu $3423$ rUpAyi $13$ ANe $5$ peYgaLidadxre inonxbabxMdeSuTx?

\item a. ba. ka. eMbuva mUru janaru oMdu vAyxpArakAkxgi $25000$ rUpAyigaLanunx hAkidaru. adaralilx (a) eMbuvaMdu $15000$ rUpAyi $12$ ANe $8$ kAsugaLu, matutx (ba) eMbuvaMdu a eMbuvanigiMtalU $8000$ rU. kaDameyAgiyU (ka eMbuvaMdu (a. ba) ivaribabxra darxvayx hoVgalAgi uLiyuva darxvayxdaSuTx idadxvu. Agalu (baka) eMbuvaribabxra darxvayxvU parxteyxkavAgi eSuTx uMTu?

\item obabx gaqhasathxnalilx $15000$ rUpAyigaLidadxvu. avanu adaralilx tananx maganige $10000$ rUpAyi $10$ ANe $10$ kAsanunx koTuTx uLidadadxralilx tananx jiVvanAMshakekx $3000$ rUpAyigaLanunx iTuTxkoMDu niMtidadxnunx heMDatige koTaTxnu. matutx maganu tananx darxvayxdalilx vAyxpArakekx $4000$ rUpAyigaLanunx baDiDx sAlakekx $3000$ rUpAyi $6$ ANe $4$ kAsanunx koTaTxnu. Aga maganalilx uLida darxvayxveSuTx? heMDatige baMda darxvayxveSuTx?

u. heMDatige baMdadudx $1999$ rU. $5$ ANe $2$ kAsu. maganalilx uLidadudx $3000$ rU. $4$ ANe $6$ kAsu.

\item obabxnu tananx ciVladalilx eSoTxV rUpAyigaLanunx hAkidadxnu. avanu adanunx eNisadeV A ciVlakekx $345$ rUpAyi $10$ ANeyanunx $9$ adhaR rUpAyigaLanunx $18$ pAvalegaLanunx $4$ doDADxNegaLanunx $13$ duDuDxgaLanunx hAki biTaTxnu. A meVle leKaKxvanunx mADalAgi $1000$ rUpAyigaLu idadxvu. Adare A ciVladalilx modalu idadx rUpAyigaLeSuTx?
\hfill u. $644$ rU. $9$ ANe $8$ kAsu modalu idadxdudx.

\item obabx gaqhasathxna maneyalilx kaLaLxru iLiV bidudx darxvayxda peTiTxgeyanunx kadudx koMDu hoVdaru. Aga A peTiTxgeyalilx $8$ moharigaLu $75$ rUpAyigaLU $14$ adhaR rUpAyigaLU $11$ pAvaligaLU $15$ doDADxNegaLU $13$ cikAkxNegaLU $14$ duDuDxgaLU $9$ kAsugaLU idadxvu. muMde A kaLaLxtana patetxV AdadxriMda tirigi $3$ moharigaLU $11$ rUpAyigaLU $7$ adhaR rUpAyigaLu $5$ pAvaligaLu $7$ kAsugaLU shikikxdavu. Adare A gaqhasathxnu kaLa koMDa darxvayxveSuTx heVLu?
\hfill u. $146$ rU. $15$ ANe $10$ kAsu.

\item obabx lakASxdhipatiyalilx $1$ lakaSx rUpAyigaLU $1$ lakaSx adhaR rUpAyigaLU $1$ lakaSx pAvaligaLU $1$ lakaSx doDADxNegaLU $1$ lakaSx cikAkxNegaLU $1$ lakaSx pAvaligaLU $1$ lakaSx doDADxNegaLU $1$ lakaSx cikAkxNegaLU $1$ lakaSx adhaR ANegaLU $1$ lakaSx kAlANegaLU $1$ lakaSx kAsugaLU idadxvu. avugaLalilx avanu $14323$ rUpAyi $10$ ANe $8$ kAsugaLanunx maganige koTaTxnu. $15905$ rUpAyi $6$ ANe $3$ kAsanunx sAlavAgi koTaTxnu. $87926$ rUpAyi $3$ ANe $5$ kAsanunx vAyxpArakekx koTaTxnu. Aga avanalilx uLida darxvayx parxmANaveSuTx?  \hfill u. 
$80803$ rU $1$ ANe.

\item obabx manuSayxnu $85$ neV vayasisxnalilx avanige $53$ vaSaRvu $6$ tiMgaLU $23$ divasagaLa vayasusx maganidadxre A taMdeyu tananx eSaTxneV vayasisxnalilx putarxnanunx paDadira bahudu?

\hfill u. $31$ vaSaRvu $5$ tiMgaLu $7$ divasavu. 
\end{enumerate}
