\vskip 1cm

\begin{center}
{\bf\LARGE 117neV parxkaraNa.}\\
\vskip .3cm
{\bf\large avayxkatxda baMNavanunx kaMDu hiDiyuva riVtiyu.}\\
\end{center}

\begin{verse}
udAharaNe, $5$ baMNada cinanxvu $5$ varahA tUka baMNa gotitxlalxdudx $15$ varahA tUka ivera\-Danunx kUDi karagisalAgi misharx baMNavu $11$ Ayitu. Agalu $15$ varahA tUkada cinanxda parxmANa eSuTx heVLu?
\end{verse}

\begin{center}
{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| tUkadi baMNava guNisuta | tUkagaLaM kUDimisharx baMNadi guNisuta||
joVkeyoLu kaLiyutadanaM | tUkavu shUnayxdalibAgi gANalfmUlaM||

vi|| baMNavanunx adaradara tUkadiMda guNisi kUDisi adanunx tUkagaLa motatxvanunx misharx baMNadiMda guNisida labadhxdalilx kaLadu uLidadadxnunx shUnayx baMNada tUkadiMda BAgisidare, baruva labadhxveV avayxkatxvAgidadx baMNavAgiruvadu.
\end{verse}

\begin{tabular}{>{$}c<{$}l>{$}c<{$}>{$}l<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}l}
5 & baMNa & \times & ~~5\; \text{varahA tUka} & = & 25\\
0 && \times & 15&= & ~~0 && 195\\[-8pt]
&&&$---$&& $-----$ && $-----$ & = & 13 & baMNa utatxravu.\\[-8pt]
&&&20 \times 11=220& -&25&=&15 \\
\end{tabular}

\begin{center}
{\bf\large 128neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item $10$ varahA tUka $10\tfrac{5}{8}$ baMNadudx $20$ varahA tUka baMNa gotitxlalxdudx eraDanUnx kUDi karagisalu $10$ baMNavAyitu, Agalu $20$ varahA tUkada baMNa parxmANaveSuTx?

\item $4$ rUpAyi darada bAbatu $20$ palAlx matutx gotitxlalxda daradudx $60$ palAlx akikxyanunx tegadukoMDu misharx mADi $7$ rUpAyige palAlxdaMte dara biVLa beVkAdare, meVlakxMDa $60$ palAlx akikxyanunx yAva daradiMda tegadukoLaLx beVku.
\end{enumerate}
