\chapter{3neV parxkaraNa}

\centerline{{\huge\bf koVSaThxkagaLu}}
\smallskip

$(1)$ kaM|| seMTasUnxrakepeYyoM | duMTadu panenxraDakANiyadu nAlakxnu niV |\\
naMTise pAvaliyadanaM | jaMTise nAlakxduve rUpi kanARTakadoVLf ||18||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
 &\text{$1$ rUpAyige $4$ pAvaligaLu}\\
 &\text{$1$ pAvalige $4$ ANigaLu}\\
 &\text{$1$ ANige $12$ peYgaLu(kAsu)}\\
 &\text{$1$ peYge $100$ seMTfsfgaLu}
\end{aligned}
\right\}
\text{ivu hiMdU deVshadalilx Iga 
naDiyatakakx nANayxgaLu}
\end{equation*}

$(2)$ kaMdAdhaRvu|| nUrureVsoMdupAvali | sheVrisaladanAlakxnAga rUpiyadakukxM ||19||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$1$ rUpAyige $4$ pAvaligaLu}\\
&\text{$1$ pAvalige $100$ reVsugaLu.}
\end{aligned}
\right\}
\text {idu pUvaR nANayxgaLalilx oMdu bageyAgirAvadu.}
\end{equation*}

$(3)$ kaM|| kANiyu yaraDaraviVsavu| kANiyu nAlivxVsavAgaladuveraDakakxM| kANuge beVLeyadoMda| meVNise beVLeraDu SAga maduveraDaDaDxM ||20||

kaM || aDaDxvu yaraDake paNamoM | doDuDxvaradumeYdakAga ponenxMbuvareY || aDiDxye ponenxraDAga | lakxDADxyada varahamoMDu kanARTakadoVLf ||21||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$1$ varahakekx $2$ honunx }\\
&\text{$1$ honinxge $5$ haNa.}\\
&\text{$1$ haNakekx  $2$ aDaDxgaLu}\\
&\text{$1$ aDaDxkekx $2$ hAgagaLu}\\
&\text{$1$ hAgakekx $2$ beVLegaLu}\\
&\text{$1$ beVLege $2$ viVsagaLu}\\
&\text{$1$ viVsakekx $2$ areviVsagaLu}\\
&\text{$1$ areviVsakekx $2$ kANigaLu}
\end{aligned}
\right\}
\text {hiMdu deVshadalilx pUvaR kanARTaka deVshada nANayxgaLu.}
\end{equation*}

\eject


$(4)$ kaM || peniyoMdu nAlukx PAdiRM | genisuva SililxMgigAga penipanenxraDU ||\\ 
neneSililxMgaduviMshati | yenipudupwMDoMdu nANayxiMgAlxMDinoLU ||22||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$1$ pwMDige $20$ SililxMgfgaLu}\\
&\text{$1$ SililxMgige $12$ pe\char'366sf.}\\
&\text{$1$ penige \qq $4$ PAdiRMgfgaLu}\\
&\text{matutx iMgAlxMDf deVshada haLe}\\
&\text{nANayxgaLAyxvAyxveMdare-}\\
&\text{$5$ SililxMgf $1$ kwrx\char'366}\\
&\text{$21$ SililxMgf $1$ gini}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {ivu iMgAlxMDf deVshada nANayxgaLu.}
\end{equation*}

$(5)$ kaM|| nAlakugidadxnasoligeyu | nAlaku soligoMdu mAna baLoLxMdadxkakxM|| nAlaku mAnavu oLaLxM| nAlaku koLagoMdumaduve viMshati KaMDiV ||23||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text {$1$ KaMDagakekx $20$ koLagagaLu}\\
&\text {$1$ koLagakekx  $4$ baLaLxgaLu}\\
&\text {$1$ baLaLxkekx $4$ mAnagaLu}\\
&\text {$1$ mAnakekx $4$ soligegaLu}\\
&\text {$1$ soligege $4$ gidanxgaLu}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {kanARTaka deVshadalilx nelulx modalAda dhAnayxgaLaLateyu.}\\
\end{equation*}

$(6)$ kaM || PAvige nAlukx caTAkaM| pAvugaLAgalekx nAlukx sheVroMdadanaM|| BAvisu nUrake palalxvu| tiVvida kanARTa deVsha kALugaLaLavuM ||24||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text {$1$ palAlxkekx $100$ sheVrugaLu}\\
&\text {$1$ sheVrige $4$ pAvugaLu}\\
&\text {$1$ pAvige $4$ caTAkugaLu (kAlf pAvu)}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {kanARTaka deVshadalilx akikx, kALu dhAnayxgaLa aLate parxmANa.}
\end{equation*}

$(7)$ ipapxtatxnAlukx toVla | kakxpupxdu sheVroMdu maduve aidAgalalxyXM || vapupxvapaMceVrfdaniV | nipapxtisaladhxDiya nAlukx dhaDiyavemaNuvaM ||25||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text {$1$ maNivige $4$ dhaDiya}\\
&\text {$1$ dhaDiyakekx $2$ paMceVru (viVshe)}\\
&\text {$1$ paMceVrige $5$ sheVru}\\
&\text {$1$ sheVrige $24$ tolA (rU. [tUka])}\\
\end{aligned}
\right\}
\quad
\begin{matrix}
\text{kanARTaka deVshadalilx darxva vasutxgaLa
aLate matutx belalx,}\\
\text{aDike modalAdavugaLa tUkavu.}
\end{matrix}
\end{equation*}

\eject

$(8)$ haNatUkake guMjinAlakxdu | eNisalokxMBatutx paNava tUkadavarahaM|| paNamUruvarahamUra | kakxNiyAguvadoMdutoVla kanARTakadoVLf ||26|| 

\quad\text{$1$ toVlAkekx $3$ varahavU $3$ haNa tUka athavA $30$ haNa tUkavu.}
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$1$ varahAkekx $9$ haNa tUkavu}\\
&\text{$1$ haNakekx $4$ gulagaMji tUkavu}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {idu kanARTaka deVshadalilx cinanx beLiLxgaLa tUka parxmANa.}
\end{equation*}

$(9)$ SoVDashaDArxmwnasxduvaM | SoVDashapwMDoMdumadanamipapxtetxMTa\char'366||joVDisekAvxteRnARlakxdu| kUDalakxdadanahxMDarxDeyxVTadu viMshati ta\char'366 ||27||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$1$ Ta\char'366ge $20$ haMDarxDeyxVTf}\\
&\text{$1$ haMDarxDeyxVTige $4$ kAvxteRrf (maNa)}\\
&\text{$1$ kAvxteRrige $28$ pwMDf}\\
&\text{$1$ pwMDige $16$ au\char'366sf}\\
&\text{$1$ au\char'366sige $16$ DArxmf}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {idu iMgilxVSf BAravAda jinasina tUka parxmANa.}
\end{equation*}

$(10)$ divxdashagerxVnige sakurxpe | lalxdu mUrake DArxmadeMTukwnosxMdadanaM || divxdashakekxMTanUnxnisa | ladupwMDoMdiduveyaMgalxdwSadha tUkaM ||28||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$1$ pwMDige $12$ au\char'366sf}\\
&\text{$1$ au\char'366sige $8$ DArxmf}\\
&\text{$1$ DArxmige $3$ sakurxpelf}\\
&\text{$1$ sakurxpelilxge $20$ gerxyi\char'366}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {idu iMgilxVSf auSadha tUkavu.}
\end{equation*}

$(11)$ aDiyoMdakakxMgulavadu| yaDaguvadahxnenxraDu maduve mUrAgalekx|| piDiyuva gajatAnoMda| saDagaradiMkeVLukASaTx baTeTxgaLaLavU ||29||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$1$ gajakekx $3$ aDi}\\
&\text{$1$ aDige $12$ aMgula}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {idu kanARTaka deVshadalilx kASaTxbaTeTxgaLa aLateV parxmANa.}
\end{equation*}

$(12)$ eMTevedhAnayxda madhayx| kuMTenisuvadaMguladuvenAlakxnu keVLinxV | naMTisemuSiThxyumadanaM| jaMTisalikAkxruhasatx kanARTakadoVLf ||30||

\eject

$(13)$ ititxha hasatxvu nAlakx| kekxtitxda mAroMdumaduveyaraDuM sAvira| tetitxsakorxVshavu keVLada| patitxsaluMnAlakxnAga yoVjana sariyeY ||31||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$8$ yavegaLa madhayx parxmANakekx}\\
&\quad\quad\quad\quad\text{$1$ aMgula}\\
&\text{$4$ aMgula $1$ muSiThx}\\
&\text{$6$ muSiThxge $1$ hasatx (moLe)}\\
&\text{$4$ hasatxkekx $1$ mAru (daMDe)}\\
&\text{$2000$ mArige $1$ haradAri(korxVsha)}\\
&\text{$4$ haradArige $1$ yoVjana(gAvada)}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {idu hiMdU deVshadalilx BUmiya udadxda aLateV parxmANavu.}
\end{equation*}

$(14)$ mUruM cAliRkAnaR | sAgxyXshuMpeVLuvade iMcacxnadupanenxraDanf| sheVrise pUToMdadukeV| LAsxrutamUrAgaladakeyADeRMbudavarU ||32||

$(15)$ aidareyADiRge poVlayxM| dadunalavatAtxge PalARMgeMbamuRdadiM|| deYdinePalARMgeMTanu| hAdalilxge meYladoMdu iMgAlxMDinoLU ||33||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$1$ meYlige $8$ PalARMgf $(220$ [gaja)}\\
&\text{$1$ PalARMgige $40$ poVlf (kASaThx)}\\
&\text{$1$ poVlige $5\frac{1}{2}$ yADfR}\\
&\text{$1$ yADiRge $3$ phUTf (aDi)}\\
&\text{$1$ phUTige $12$ iMcf (aMgula)}\\
&\text{$1$ iMcige $3$ bAliR(yavedhAnayx)}\
\end{aligned}
\right\}
\text {iMgilxVSa sAMparxdAyadalilx BUmiya udadxda aLateV parxmANagaLu.}
\end{equation*}

$(16)$ nUranalavatatxnAlaku | sheVralaTxcwcxkadiMcacxdoMdeV phUTadu | mUru mUrakekx yADaRdu | toVralu muvayxtutx kAlu poVloMdaduveV ||34||

\smallskip

$(17)$ sheVralu poVlanxlavatatxdu| toVruvarUDoMdumaduve nAlakxkekx kareyu| beVrivu BUmiya aLateyu| cArusudeVshiVyavAda iMgAlxMDinoLU ||35||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$1$ ekarege $4$ roDf}\\
&\text{$1$ rUDiDxge $40$ poVlf}\\
&\text{$1$ poVlige $30\frac{1}{4}$ yADfR}\\
&\text{$1$ yADiRge $9$ poTf}\\
&\text{$1$ PoTige $144$ iMcf}\\
\end{aligned}
\right\}
\text{~iMgilxVSa saMparxdAya cwka aLateV parxmANa.}
\end{equation*}

$(18)$ ELareviVsagajANiyu| keVLANiyu SoVDashakekx guMTeyadakukxM|| meVLise guMTeyanalava| tAtxLuvadoMdekare hiMdu deVshadoLariyeY ||36||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$1$ ekarege $40$ guMTegaLu}\\
&\text{$1$ guMTige $16$ ANigaLu}\\
&\text{$1$ ANige $7 \frac{9}{16}$ gaja athavA $7 \MU
 \div$gaja}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {hiMdU deVshadalilx BUmiya cacwcxka aLateV parxmANa.}
\end{equation*}

$(19)$ GanagajamoMdakakxDigaLu | neneyipapxtetxVLu Ganada aDiyoMdakakxM| GanamaMguLapadineVLUnx| rinapapxteMTukeVLu kanARTakadoVLf ||37||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$1$ Gana gajakekx $27$ Gana aDigaLu}\\
&\text{$1$ Gana aDige $1728$ Gana aMgulagaLu}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {BUmiya GanadaLateV parxmANa, hiMdU riVti.}
\end{equation*}

$(20)$ ELumipapxtetxYdane| tALiralipapxtutx mUru iMcacxduliMkakxM|| keVLipapxtetxYdadu poVlf | meVLisalikakxdanunAlakx shaqMKalamakukxM ||38||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$7\frac{23}{25}$ iMcige $1$ liMkf(koMDi)}\\
&\text{$25$ liMkige $1$ poVlf $(5\frac{1}{2}$ gaja)}\\
&\text{$4$ poVlige $1$ shaqMKala (sarapaNi)} 
\end{aligned}
\right\}
\text{idu hiMdU deVshadalilx BUmiyananxLiyayatakakx shaqMKala parxmANa}
\end{equation*}

$(21)$ aravatutx sekuMdimxnUyx| Taravatatxdu Digirxyaduve muvayxtAtxga|| likxrutiha rAshiyadoMdaM| barutire panenxraDu maduve vaqtatxparxmANaM ||39||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$1$ vaqtatxkekx $12$ rAshigaLu}\\
&\text{$1$ rAshige $30$ Digirx}\\
&\text{$1$ Digirxge $60$ minUyxTf}\\
&\text{$1$ minUyxTige $60$ sekuMdf}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {iMgilxVSf saMparxdAya parxkArakekx vaqtatxda aLateV.}
\end{equation*}

$(22)$ ipatatxnAlukx gerxyinxge | vapupxva pe\char'366veVTadoMdunadumipapxtetx | kakxpupxdumwnosxMdadaniV | nopipxko panenxraDakoMdu pwMDina tUkaM ||40||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$24$ gerxyinxge $1$ peninxveVTf}\\
&\text{$20$ peninxveVTige $1$ au\char'366sf}\\
&\text{$12$ au\char'366sige $1$ pwMDf}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {iMgilxVSf riVti, cinanx beLiLxgaLa tUka parxmANavu.}
\end{equation*} 

$(23)$ gAyxlanenxraDakepekakxdu| nAlaku buSilalxduveyeMTakoMdeVkAvxteRrf ||41||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$2$ gAla\char'366ge $1$ pekfkx}\\
&\text{$4$ pekikxge $1$ buSelf}\\
&\text{$8$ buSililxge $1$ kAvxteRrf}\\ 
&\end{aligned}
\right\}
\text {iMgilxVSf, dhAnayxda aLateV parxmANa}
\end{equation*}
 
$(24)$ paLetAnaravatAtxgalu | GaLigeyuvaMdaduveyaDuR sheVralumxhutaRM|| GaLigeyu yeVLare yAmake | tiLi yAmeMToMdu divasa kanARTakadoLf ||42||

\smallskip

$(25)$ dinapadineYdake pakaSxvu| anunayadiMpakaSxmeraDu mAsamadoMdaM|| sanumatamAsa davxyaQutu| vinayadoLadu mUrakayana maduveraDoSaRM ||43||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$60$ GaLigeyx $1$ viGaLige}\\
&\text{$2$ GaLigege $1$ muhUtaR}\\
&\text{$7\frac{1}{2}$ GaLigege $1$ yAma}\\
&\text{$8$ yAmakekx $1$ divasa}\\
&\text{$15$ divasakekx $1$ pakaSx}\\
&\text{$2$ pakaSxkekx $1$ mAsa}\\
&\text{$2$ mAsagaLu $1$ Qutu}\\
&\text{$3$ QutugaLu $1$ ayana}\\
&\text{$2$ ayanagaLu $1$ vaSaR}\\
\end{aligned}
\right\}
\text {hiMdU riVti kAmAna parxmANa.}
\end{equation*} 

$(26)$ iralusekiMDaravatatxke | baruvadu minUnxyXTadoMdu madumaravetatxM || dirutiralavaruM keVLadu | barutiralipapxtatxnAlukx DeV  yAguvadeY $45$
sAgaluDeVyeVLadakaM | dAguvaduvxyokxMdumaduve nAlAkxgalikeV ||
beVgadi maMthadu padimU | rAgaluDeVvaMdu mavarArakakxduSaRM ||
\begin{equation*}
\left.
\begin{aligned}
&\text{$60$ sekiMDfgaLu $1$ minUyxTf}\\
&\text{$60$ minUyxTigaLu $1$ avarf [GaMTe, (tAsu)]}\\
&\text{$24$ avarugaLu $1$ DeV (divasa)}\\
&\text{$7$ divasagaLu $1$ viVkf (vAra)}\\
&\text{$4$ viVkf $1$ maMthf (mAsa)}\\
&\left. 
        \begin{aligned}
        &\text{$13$ mAsa}\\
        &\text{$1$ divasa}\\
        &\text{$6$ avarige}\\
\end{aligned} 
\right\}\quad \text{$1$ vaSaR}\\
&\text{$100$ vaSaRkekx $1$ shatamAnavu.}\\
\end{aligned}
\right\}
\text{iMgilxVSf kAlamAna parxmANagaLU.}
\end{equation*} 

\newpage

\begin{center}
\bf{\LARGE {iMgilxVSf tiMgaLugaLige uMTAgiruva divasagaLa niNaRyavu.}}\\

\vskip .3cm

{\large\bf {\boldmath$31$} divasagaLa mAsa niNaRyavu.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| dina muvayxtotxMdiruvavu| janavari meV mAciR juleY yAgiSiTxgeyuM| neneyakoTxVbamARsaku~| sanumakaDiVseMbareMba tiMgaLugaLiguM||
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf {\boldmath$30$} divasagaLa mAsagaLU.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| dinagaLu mutayxtitxruvavu | jUneVpirxlf mAsa matutx sepaTxMbariguM|| gaNananavaMbarigiVpari| yeNisuva iMgAlxMDf deVshadoLagiV gilulxyXM||
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf {\boldmath$28$} athavA {\boldmath$29$} divasa baruva mAsa niNaRyavu.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| dinagaLanipapxtetxMTanu| gaNisuvarA PibarxvarigeyadhivatasxradoLf|| dinagaLanipapxtotxMBa| tetxNisuva reMdariyabeVku iMgilxVSinoLU||
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf adhika saMvatasxra niNaRya.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| irutihayisavi parxmANaga| LaritadanAlakxroLu harisenisheyxVSavukeV|| Labxrutire shaka saMKayxgaLuLi| daritiraru yadhivatasxradakedina vaMdadhikaM||\\

vi|| yAva isaviya saMKayxvanunx $4$ riMda BAgisidare, nisheyxVSavAgutatxdeyoV A isavigaLalilx adhika saMvatasxraveMtalU Aga $1$ divasa hecAcxgiruvadeMtalU A divasavanunx Pibarxvari tiMgaLige sheVrisi $29$ divasagaLanAnxcarisuvareMtalU tiLiyabeVku. Adare idakekx parxtiSeVdhavAgiruva shata saMKayxgaLanunx hotuR, aMdare, $1800, 1700,$ itAyxdi shakagaLalilx baruvadilalxveMdu tiLiya beVku. 
\end{verse}

udAharaNe-$1872 \div 4=468$ ililx sheVSa uLiyudilalxvu, AdadxriMda I shakadalilx adhivatasxra uMTeMdu tiLiya beVku.

\begin{center}
{\large\bf gaNita niGaMTugaLu athavA BUta sAMjecnxyu.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| vasudhesoVmeVMdu caMdarxM| shashirUreVkAdi parxthama maqgadharamiLeyuM|| shashadharahimakarapaqthivx| kushaladi BUBURmikAshayxpiV kiSxtiyoMdaM||\\

vi|| vasudhe, soVma, iMdu, caMdarx, shashi, rUpa, Eka, Adi, parxthama, maqgadhara, yiLe, shashadhara, himakara, paqthivx BU, BUmi, kAshayxpiV, kiSxti, ivugaLelAlx $1$kekx sAMjecnxgaLU.\\

kaM|| caraNa Buja bAhu vakaSxM| karayugaLadavxneVtarx cakuSxduvxyXRgamxM||
paripAdAMGirxyu pANiyu| mirutihuderaDakekx pesarudavxyanAkiSxV||\\

caraNa, Buja, bAhu, vakaSxM, kara, yugaLa, davxMdavx, neVtarx, cakuSx, divx, yugamx, pAda, aMGirx, pANi, davxya, nayana, akiSx ivugaLelAlx $2$kekx sAMjecnxgaLU.\\

kaM|| haranayana rAma tirxguNaM| puravahinxviRhoVtarxnanalAvasAthx|| ari mUrakikx vupeserA| girutihudAsaMdhayxkAlamapuruSaMliMgaM||\\

haranayana, rAma, tirx, guNa, pura, vahinx, viVtihoVtarx, anala, avasethx, saMdhayx, kAla, puruSa, liMga ivugaLelAlx $3$kekx sAMjecnxgaLU.\\

kaM|| sAgaracataroVpAya| mAmxgalu yugasharadhi veVda puruSAthaRgaLu||
mAmxgiruvavu nAlakxrapesa| royxVgayxvuvidhivadananAlukx vaNARsharxmagaLf||\\

vi|| sAgara, catu, upAya, yuga, sharadhi, veVda, puruSAthaR, vidhivadana, nAlukx; vaNaR, Asharxma ivugaLu 4kekx sAMjecnxgaLAgiruvavu.\\

kaM|| sharabANavupaMcecxVMdirxya| tarupalalxvarudarxvadana mAgaRNaBUtaM|| aritirumeYdakevesarivu| sariyAyudhamApAtakakoVlagxNiBakaSxM||\\

vi|| shara, bANa, paMca, iMdirxya, taru, palalxva, rudarxvadana, mAgaRNa, BUta, Ayudha, mApAtaka, koVlf, kaNi, BakaSx ivugaLu $5$kekx sAMjecnxgaLAgiruvavu.\\

kaM|| Quturasa shAsatxrX kirxyegaLu| mataSiVDirxpuveYri shataqaLicaraNagaLuM|| satatamArakekx pasiVripu| atishayamaMnoVDi tiLiyugaNakaramatadiM||\\

vi|| Qutu, rasa, shAsatxrX, kirxye, mata, SaTf, ripu, veYri, shataq, aLiya caraNa ivugaLu $6$ kekx sAMjecnx\-gaLAgiruvavu.\\

kaM|| turagamuni sheYlamadirxyu| giri QuSisapAtxshavxdhAtu puridivxVpaMgaLf|| savxrameVLuvAravesanaga| LirutihadeVLakekx nAmaveMdarigaNaka||\\

vi|| turuga, muni, sheYla, adirx, giri, QuSi, sapatx, ashavx, dhAtu, puri, divxVpa, savxra, ELu, vAra, vesana ivugaLelAlx $7$kekx sAMjecnxgaLAgiruvavu.\\

kaM|| hasitxvasunAga PaNiyuM| ititxhagajakakuBamaSaTxdikApxlakaruM|| matetx mAtaMgadaMtitxyu| metitxhadeMTaTxkekx nAma madakarisahitaM||\\

vi|| hasitx, vasutx, nAga, PaNi, gaja kakuBa, aSuTx, dikukx pAlakaru, mAtaMga, daMti, mada, kari ivugaLelAlx $8$ kekx sAMjecnxgaLAgiruvavu.\\

kaM|| nidhinavarasaKaMDagaLuM| vidhivaSaRdAvxralabadhxgarxhamUlAMkaM| vadagava BakitxgaLajaruM| vidhitavu navamakekx pesaru gaNakaramatadiM||\\

vi|| nidhi, nava, rasa, KaMDa, vidhi, vaSaR, dAvxra, labadhx, garxha, mUlAMka, Bakitx, ajaru ivugaLelAlx $9$kekx sAMjecnxgaLAgiruvavu.\\

kaM|| avatAra dashakadashamaM| shivanAmaM rudarx karaNeYkAdasha sAMjacnxM|| ravidAvxdasha rAshimAsavu| mivugaLu dAvxdashake pesaru gaNakara matadiM||\\

vi|| avatAra, dashaka, dashama, ivu $10$kUkx shivanAma, rudarx karaNa, ivugaLu|| kUkx ravi dAvxdasha rAshi mAsa ivugaLu $12$kUkx sAMjecnxgaLAgiruvavu.
\end{verse}

\eject

\begin{center}
{\LARGE\bf akaSxra sAMjecnxgaLu.}
\end{center}

kAdi nava TAdi nava, yAdi nava pAdiM paMca, anamaMbara divi shUnAyxkAshagaLu. ivugaLeV akaSxra sAMjecnxgaLagiruvavu.

\begin{center}
{\large\bf hAyxgaMdare.}
\end{center}


\begin{center}
\begin{tabular}{ccccccccc}
ka & Ka & ga & Ga & kn & ca & Ca & ja & Ja\\
$1$ & $2$ & $3$ &$4$ & $5$ & $6$ & $7$ & $8$ &$9$\\
\end{tabular}
\end{center}
I yakaSxragaLu kAdi nave sAMjecnxgaLuLaLxvugaLAgive.

\begin{center}
\begin{tabular}{ccccccccc}
Ta & Tha & Da & Dha & Na & ta & tha & da & dha\\
$1$ & $2$ & $3$ &$4$ & $5$ & $6$ & $7$ & $8$ &$9$
\end{tabular}
\end{center}
ivu TAdi nava sAMjecnxgaLu.

\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
pa & Pa & ba & Ba & ma \\
$1$ & $2$ & $3$ &$4$ & $5$ 
\end{tabular}
\end{center}
ivu pAdiMpaMca sAMjecnxgaLu.

\begin{center}
\begin{tabular}{ccccccccc}
ya & ra & la & va & sha & Sa & sa & ha & La\\
$1$ & $2$ & $3$ &$4$ & $5$ & $6$ & $7$ & $8$ &$9$\\
\end{tabular}
\end{center}
ivu yAdinavaka sAMjecnxgaLU.

\begin{center}
\begin{tabular}{cccccccc}
a, & na & aMbara, & divi, & shUnayx, & akAsha, & gagana, & Ka \\
$0$ & $0$ & $0$ &$0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ \\
\end{tabular}
\end{center}
ivugaLelAlx sonenxge sAMjecnxgaLU.
