\vskip 1cm

\begin{center}
{\bf\LARGE 98neV parxkaraNa.}\\
\vskip .3cm
{\bf BUmi tisherxVNigaLanunx kuritadudx.}\\
{\bf\large BUmi tisherxVNiya niNaRyavu.}\\
\vskip .3cm
{\bf shidAdhxMta 1.} 
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| oMdakiya nadaraDiMdina | oMdaMkiyoLABxgisalekx BAgavusariyA|| gaMdadi barutiha paMknitxga| LeMdigutAsherxVNi BUmitidu shidAdhxMtaM||

vi|| sherxVNigaLalilxruva yAvadAdarU oMdaMkiyanunx adara hiMdina aMkiyiMda BAgisidare BAga labadhxvu oMdeV samanAgi baruvaMthAvugaLu BUmi tisherxVNigaLAgiruvavu. hAyxgeMdare {\rm 1, 2, 4, 8, 16, 32} eMba sherxVNiyalilxruva aMkigaLalilx $2\div1=2$ matutx $8\div4=2$ athavA $32\div16=2$ hiVge BAgisalAgi BAga labadhxvelAlx samanAda $2$ eMba saMKayxvu baMdirutatxde. idakekx guNoVtatxraveMba hesaru.
\end{verse}

\begin{center}
{\bf shidAdhxMta 2.} 
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| aMtAyxdi padada guNakavu | aMtAyxdiya badiya padada guNakake samanaM||
eMtadaroLu\break besanirutire| niMtAbesanaMkiyogaR samanira beVkeY||

vi|| Adi, aMtayx padagaLa guNAkAravu avugaLa samIpa padagaLa guNAkAragaLige samanAgira beVku matutx viSama padavidadxre adara vagaRkekx samanAgira beVku. hAyxgeMdare, $2, 4, 8, 16, 32$ eMba sherxVNiyalilx $2\times32=64$ matutx $4\times16=64$ matutx $8$ eMbudu viSama padavAgi niMtadadxriMda adara vagaRvu $64$ hiVge samanAgira beVku.
\end{verse}

\begin{center}
{\bf shidAdhxMta 3.} 
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| iruva guNoVtatxravadanaM | dirutiha gaCaCxdoLagoMda || koratisidaSaTx\char'366| sariGAtisi noVDalakxdu| iruvAdayxMtatxgaLa BAga samanira beVkeY||

vi|| guNoVtatxraveMdare, sherxVNiya samIpa padagaLa BAga labadhxvu. adanunx gaCaCxdalilx $1$ kaDameyAdaSuTx GAtavanunx mADidare, AGAta saMKayxvu. A sherxVNiya AdayxMta padagaLa BAga labadhx\-kekx sariyAgira beVku. aMdare avugaLelAlx BUmitisherxNigaLAgiruvavu. hAyxgeMdare, $3, 9, 27, 81, 243$ eMba sherxVNiyalilx, guNoVtatxravu $3$ matutx gaCaCxgaLu $5$ irutatxveyaSeTx, Agalu guNoVtatxra $3$nunx gaCaCxdalilx $1$ kaDame aMdare $4$raSuTx GAtisalu $\tfrac{4}{3}=81$ Ayi\-tu. idakekx sariyAgi Adi $3$, aMtayx $243$ ivugaLa BAgAkAravu $81$ Ayitu. hiVgidadxre BUmiti padagaLu sariyeMdu tiLiya beVku.
\end{verse}
