\chapter{48neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\bf\large amishArxvataR dashAMshagaLige Binanx rAshigaLa rUpavanunx koDuva riVtiyu}.
\vskip .3cm

{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| oMdeV vidhavAvataRna| baMdiralada naMsha tiLidu CeVdadi navamaM|| baMdhisu saMyukatxM bara| laM davanaMsheMdu CeVdakaSeTxVnavamaM||

vi|| oMdeV vidhavAdAvataR dashAMshavidadxre, adanunx aMshaveMdu tiLidu, CeVdadalilx $9$nunx bariya beVku. A meVle saMkeSxVpa rUpavanunx mADa bahudu saMyukAtxvataRgaLidadxre, avugaLanunx aMshagaLAgi tidu, A aMkigaLaSuTx $9$gaLanunx CeVda sathxLagaLalilx baradukoMDu saMkeSxVpa mADa bahudu.
\end{verse}

\begin{center}
{\bf I riVtige kAraNavu.}
\end{center}

heVLidaMthA amishArxvataR dashAMshagaLige sariyAgi biVja gaNitada 
parxkArakekx $x$ matutx $y$ eMba akaSxragaLanunx hiDi.

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\text{Agalu} & x=666 & y=.9696\\[5pt]

& 10\;x=6.666 & 100\; y= 96.9696
\end{tabular}\\[10pt]

idara eraDaneV paMknitxgaLalilx modalaneV paMknitxgaLanunx kaLiyalu\\

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
9\; x=6 & 99\; y=96\\[5pt]

\qq x=\dfrac{6}{9}=\dfrac{2}{3} & \qq\quad y=\dfrac{96}{99}=\dfrac{32}{33}
\end{tabular}\\[10pt]

I kAraNadiMda oMdeV vidhavAdAvataRkekx CeVdadalilx oMdu $9$nUnx saMyukAtxvataRgaLige aMshagaLeSoTxV aSuTx $9$gaLanUnx bariya beVkeMdu shidadhxvAyitu. matutx $\dfrac{1}{9}=.111$ itAyxdigaLAdadxriMda $\dfrac{2}{9}=.222$ itAyxdigeLAgiyU $\dfrac{3}{9}=.333, \dfrac{4}{9}=.444, \dfrac{5}{9}=.555$ hiVge irutatxveyAdadxriMda parivatiR aMkigaLalilx baMdaMkiyanunx barakoMDu adara keLage $9$nunx CeVdavAgi bariya bahudu matutx $\dfrac{1}{99}=.0101, \dfrac{7}{99}=.0707$ itAyxdigaLAdadxriMdalU $\dfrac{13}{99}=.1313$itAyxdigaLAgiruvavu. AdakAraNa, A saMyukAtxvataRda parivataRya modalaneV KaMDavanunx baradu, keLage aSuTx $9$gaLanunx CeVdavAgi bariya beVku. aMdare $\dfrac{13}{99}$ hiVge bariya beVkeMdAyitu. 

\begin{center}
{\bf\large 63neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item .{\rm \.{7}, .\.{3}, .\.{2}, .\.{7}\.{3}, .\.{5}, .\.{9}, .\.{6} .\.{8} .\.{0}2\.{7}}

\item .{\rm \.{1}7\.{1}, .\.{3}9\.{5}, .\.{3}05\.{0}, .\.{6}\.{9}, .\.{8}\.{9}, .\.{9}\.{8},}

\item .{\rm \.{7}2\.{8}, .\.{8}5714\.{2}, .\.{4}6153\.{8}, .\.{3}\.{7}, .\.{1}9\.{8}}

\item .{\rm \.{6}4\.{8}, .\.{5}83\.{2}, .\.{5}248\.{8}, .\.{2}3809\.{2}, .\.{1}020304\.{0}}
\end{enumerate}
