\newpage

\begin{center}
{\bf\LARGE 109neV parxkaraNa.}\\
\vskip .3cm
{\bf\large guNoVtatxra, gaCaCx, aMtayx I $3$ padagaLiMda saravxdhanavanunx tegiya\\
takakx riVtiyu.}\\
\vskip .3cm
{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| ititxha guNakoVtatxra | ninxtiha gaCaCxpadadaSuTx GAtisutadaroLa||
gotatxlisutoMda nadariM | dititxha padavaMtayxvanunx BAgisutadanaM||

irutiha guNakoVtatxrava| nanxritu GAtisuta gaCaCxparimita kadaroLf || tariyutotxMdada BAgi\-su| koratisu tutatxradoLoMdanadu dhanasaravxM||

vi|| aMtayx padavanunx (guNoVtatxravanunx $1$ kaDameyAda gaCaCxdaSuTx GAtisi baruva labadhxdiMda \hbox{BAgisi}) adanunx (gaNoVtatxravanunx gaCaCxdaSuTx  GAtamADi, adaralilx $1$ kaLadu uLidadadxnunx oMdu kaDameyAda guNoVtatxradiMda BAgisi baruva labadhxdiMda) guNisidare, saravxdhanavA\-guvadu.
\end{verse}

udAharaNe, guNoVtatxra $2$, gaCaCx $20$, aMtayxpada $524288$ Agalu saravx dhanaveSuTx?

\qq\qq $\left (\tfrac{\quad524288}{\quad\;20-1} \above 0pt {2} \right )$  $\left ( {\;20}\above 0pt  \tfrac{\quad2-1}{\quad2-1} \right ) =1048575$ saravxdhanavu.

\begin{center}
{\bf\large 121neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item guNoVtatxra $\tfrac{1}{2}, \tfrac{1}{4}, 4,$ gaCaCx $24, 10, 12,$ aMtayxpada $\tfrac{1}{16777216}, \tfrac{1}{1048576}, 12582912$ Agalu parxteyxVka saravx\-dhanagaLeSuTx?

\item obabx dhore parxti divasavu modalu divasa koTiTxdadxkiMtA nAlakxraSuTx hecucx hecAcxgi $16$ divasa dhamaRvanunx mADalAgi, kaDeV divasadalilx $22369621$ rUpAyi $5$ ANe $4$ peY vecacxvAyitu. Agalu avana oTuTx varxyaveSuTx?
\end{enumerate}
