\newpage

\begin{center}
\bf{\LARGE{13neV parxkaraNa.}}\\
\vskip .2cm


guMNayx guNakagaLalilx kAlf, viVsa, modalAdavugaLidadxre, guNisuva karxma.
\vskip .5cm

{\large\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| irutiha guMNayxM guNakake| barutiha kAladhava viVsagaLa mADutatxva|| nirudukAlAdareyada| riseY SoVDashadiviVsakekxraDAvatayxRM||\\

vi|| ira takakxMthA guMNayx guNakAMkigaLige kAlanAnxgaliV athavA viVsagaLanAnxgaliV mADikoMDu guNisi, labadhxvanunx kAlf mADikoMDidadx pakaSxdalilx $16$riMdalU viVsavanunx mADi koMDidadx pakaSxdalilx, inonxMdAvatiR $16$ riMdalU BAgisidare baruva labadhxveV guNAkAravA\-giruvadu. hAyxgeMdare- $12$\SU\, guMNayxvu idanunx $4$ {\rm o1o}niMda guNisa beVku.
\end{verse}
\begin{equation*}
\left. 
\begin{aligned}
& \text{agalu}\; 12\SU\,  \quad\;4{\rm o1o}\\
&  \quad\;\dfrac{4}{15 \text{kAlf}} -\dfrac{4}{17 \text{kAlf}}
\end{aligned}
\right\}
\dfrac{51\times17}{16}=\dfrac{86\; 7}{6}=54\AU
\end{equation*}
 
idaralilx $12$\SU
ge kAlf mADi koLaLxlU $51$ Ayitu, $4$ {\rm o1o} kAlfmADi koLaLxlu $17$ Ayitu $51\times17=867$ Ayitu. kAlAdadxriMda $16$riMda BAgisalu $54$ BAga baMtu, sheVSavu $\frac{3}{16}$ AdadxriMda idara beleyu $3$ viVsa\-vAgiruvadu. AdadxriMda $54$\AU\ guNAkAravAyiteMdu tiLiyabeVku.
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
viVsavanunx mADi koMDa pakaSxdalilx &\quad $12$\SU\  \qquad\;$4${\rm o1o}\\
& \quad\; $\dfrac{16}{204\; \text{viVsavu}}$  $\dfrac{16}{68\; \text{viVsavu.}}$\\
\end{tabular}

\bigskip

Agalu $\dfrac{204\times68}{16}$=$\dfrac{13872}{16}=867\div16=54${\char'366} utatxravu.
\end{center}

\medskip

\begin{center}
{\bf\LARGE {16neV aBayx udAharaNe.}}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $15$\SU\, $\div$ idanunx $4$\SU\, $\div,$ $4$ \MU\, $\div4${\rm o1o}\RU\, $2$ \MU\, ivugaLiMda guNisu.\\
\item $24$\SU\RU \ idanunx $8$ {\rm o1o,} $3${\rm o1}\RU,  $5${\rm o1o,} $6$\SU \ ivugaLiMda guNisu.  
\end{enumerate}
