\chapter{108neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\bf\large Adi, guNoVtatxra, aMtayx,  I $3$ padagaLiMda saravxdhanavanunx tegiyuva riVtiyu.}
\vskip .3cm

{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| utatxra guNakAMtayxvanuM| bitatxradiM guNisikaLiyukAdiya padavada|| nititxha guNakoVtatxradoLa| gotatxrisoyxMdadaroLahxsaladu dhana saravxM|

vi|| guNoVtatxravanUnx aMtayx padavanUnx guNisi adaralilx Adi padavanunx kaLadu uLidadxdadxnunx (guNoVtatxradalilx $1$ kaDameyAda saMKayxdiMda) BAgisidare saravxdhanavAguvadu.
\end{verse}

\begin{center}
{\bf\large athavA 2neV sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| iruva guNoVtatxradoLagaM| koratisutoMdadaroLAga adayxMtatxgaLige|
barutihavaMtatxra\break BAgisi| sarigadaroVLokxDalaMtayxvadu dhana saravxM||

vi|| guNoVtatxradalilx $1$ kaDameyanunx mADi uLidadadxriMda (Adi, aMtayx padagaLa aMtaravanunx\break BAgisi) adaralilx aMtayx padavanunx kUDisidare saravxdhanavAguvadu.
\end{verse}

udAharaNe, Adi, $1$, guNoVtatxra $2$, aMtayx $524288$ Agalu saravxdhanaveSuTx?

\qq\qq $\tfrac{524288-1}{2-1}+ 524288=1048575.$

\qq\qq athavA, $\tfrac{52\times(524288)-1}{2-1}= 10448575$ savaRdhanavu.


\begin{center}
{\bf\large 120neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item Adi $\tfrac{1}{2}, 1, 3,$ guNoVtatxra $\tfrac{1}{2}, \tfrac{1}{4}, 4,$ aMtayxpadavu $\tfrac{1}{16777216}, \tfrac{1}{1018576}, 12582912$ Agalu parxteyxVka saravx dhanagaLeSuTx?

\item obabx arasu modalu divasa $4$ peY $2$neV divasa $16$ peY I parxkArakekx koDutAtx hoVlAgi, kaDeV divasa $22366921$ rUpAyi $5$ ANe $4$ peY varxyavAyitu. Agalu avanu oTuTx varxyaveSuTx?
\end{enumerate}
