
\chapter{7neV parxkaraNa}

\centerline{{\large\bf aMka sAtxpanA karxvanunx kuritadudx.}}
\smallskip

\begin{verse}
kaM|| peVLida sAthxnagaLoLagaM| dehxVLida aMkigaLa baredu peVLidasathxLadoVLf||
meVLavisuta shUMnayxgaLaM| tALida labadhxgaLa takatx sAthxnadi bariyeY||\\

vi|| modalu yAva sAtxnada aMkiyanunx heVLutAtxneyoV adanunx baradukokxMDu A meVle yAva sAtxnagaLanunx biTuTx matAtxyXva sAtxnada aMkigaLanunx heVLutAtxneyoV adanunx tiLadu biTaTxMthA sAtxnagaLige shUMnayxgaLanUnx heVLidaMthA sAthxnagaLalilx heVLidaSuTx aMkigaLanUnx bariyutAtx hoVga beVku.


\begin{center}
{\large\bf hAyxgaMdare.} 
\end{center}

udA. $52402$ idanunx aivatetxraDu sAvirada nAnUra yaraDeMdu heVLa beVkaSeTx. Aga modalu $52$ sAviraveMdu $52$nunx baradu koMDu, A meVle nAnUreMdare shatasAtxnadalilx $4$nunx baradu koMDu, taruvAya eraDu aMdare, alilx dashasAtxnavanunx heVLadeV biTaTxneMdu tiLadu, A sAtxnakekx sonenxyanunx baradu koMDa meVle Eka sAtxnadalilx $2$nunx bariya beVku.
\end{verse}

\begin{center}
{\bf\large 1neV aBayx udAharaNeyu.}\\
\vskip .1cm
I keLage heVLuva saMKayxgaLanunx aMkegaLiMda bari.
\end{center}
\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item inUnxra eraDu
\item sAvirada inUnxra hatutx
\item nAlukx sAvirada aivatutx
\item aivatutx sAvirada nalavatutx
\item Aru lakaSxvU, muvavxtutx sAviravU, munUnxra aravatutx
\item epapxtAnxlukx lakaSxvU, aivatutx sAviravU, inUnxra Aru
\item oMBatutx koVTiyU, mUru lakaSxvU, nalavatotxMdu sAviraravU ipapxtetxYdu.
\item Aru mahA padamxvU, nalavatetxYdu koVTiyU, ELu lakaSxvU, mUru sAvirada eMTu
\item oMdu abejx muvavxtAnxlukx koVTiyU, muvavxtetxraDu sAviravU ipapxtutx.

\eject

\item nAlukx niKavaRvU nAlukx koVTiyU, ELu sAviravU Aru.

matutx I keLage bariyuva saMKayxgaLanunx akaSxragaLiMda bari athavA ucacxrisu.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{l@{\qquad}|@{\qquad}l}
$(11)$ $1525$ & $(19)$ $25000$\\
$(12)$ $34065$ & $(20)$ $1892504$\\
$(13)$ $405$ & $(21)$ $23004504$\\
$(14)$ $300$ & $(22)$ $3405060701$\\
$(15)$ $7925$ & $(23)$ $102030405$\\
$(16)$ $145640$ & $(24)$ $52000430045$\\
$(17)$ $9504320$ & $(25)$ $3400002506$\\
$(18)$ $34002$ & $(26)$ $7800045002$
\end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}
