\vskip 1cm

\begin{center}
{\bf\LARGE 63neV parxkaraNa.}\\
\vskip .3cm
{\bf misharx vidhigaLU.}
\end{center}

vime aMdare tananx Asitxyu aginx Baya muMtAda kaMTakagaLalilx naSaTxvAgadaMteV kApADuva bageyx sheVKaDA iSeTxMdu koDa takakx haNavAgirutatxde. idaralilx jiVvavime yeMtalU agAnxyXdinaSaTxvime eMtalU eraDu parxkAra\-vAda vimegaLU naDavaLikeyalilxrutatxve. vime eMbuvadu Asitxya sAvxBAvagaLigU kaMTakagaLigU haNavanunx koDa takakxvana pArxyakUkx anusAravAgi beVre beVreyAgi daragaLanunx nishecxYsutAtxre. hAge nishacxyapaTuTx meVle savaR dhanakekx sheVkaDe iSeTxMdu gotutx mADutAtxre. idakAkxgi parxti vaSaRvU Badarx paDisuvadakAkxgi koDuva haNakekx vime muMgaDaveMtalU adakAkxgi parxti vaSaRvU BadarxpaDisuvadakAkxgi koDuva haNakekx vime muMgaDaveMtalU adakAkxgi paDadukoLuLxva patarxkekx vime patarxveMtalU hesaru.

\begin{verse}
$1.$ jiVvavime kaM|| jiVvavime baMdhu vagaRda | jiVvana koVsugali koTaTx dhanakanu sAraM|| jiVvisi gatisida naMtara | jiVvanamaM naDepariMda koDutiha karxmaveY||

vi|| obabx manuSayxnu jiVvaMtanAgidAdxga tananx baMdhu vagaRda pAkaSxNAthaRvAgi sheVkaDA iSeTxMdu gotutx mADi koMDu koDutAtx baMdare, aMthA kuTuMba pASaNiV saMGadavaru ivaniMdA tegadu koLaLxlapxTaTx darxvayxkekx avanu gatisidanaMtara, sheVkaDA iSuTx rUpAyigaLeMdu nibaMdhaneyAgi avana kuTuMbadalilx gotAtxdaMthAvara saMrakaSxNege koDatakakx karxmaveMdu tiLiya beVku.

AgAnxyXdi naSaTx vime. kaM|| naSaTx vime tananx danagaLa| neSaTxnanxna lAbidhx coVra Bayapariharisi|| niSiTx\-yiMkoDuva janarige | iSaTxnu sheVkaDege koDuveneMbuva karxmaveY||

vi|| naSaTx vime aMdare, obabxnu tananx darxvayxvanunx, beMkiyiMdalAgali, haDagu bara takakx samudarxdiMdAgali, coVroVpadarxgaLiMdAgali naSaTxvAgadaMte BadarxpaDisi, koDatakakxMthA saMGadavarige sheVkaDA iSuTx koDutetxVneMdu gotutx mADi koMDare, avaru hAge naDisa takakx karxmavAgiruvadu.

I vimeya dasAtxveVjige BiVma dasAtxveVjeMtA hesaruMTu.

dalAlxLiyu. kaM|| obabxna sotatxna karxyaki| nonxbabxge koDisutatx tananx sAhasakAgiye|| ibabxra kaDeyiMpaDeyuva| nobabxnu sheVkaDeya lABavadu dalAlxLiV||

vi|| dalAlxLi aMdare, obabxnadAda sotatxnunx inonxbabxnige vAyxpAravanunx hoMdisi koTaTxdadxkekx, sheVkaDe iSeTxMdu avarugaLa kaDeyiMda tegadukoLaLx takakx karxmavu. hAyxgeMdare, rAmasheTiTx eMbuvanu kaqSaNxsheTiTxyadAdada $500$ rUpAyigaLa davasa athavA vaDaveyanunx nArAyaNa sheTiTxge koDasi, tananx sAhasakAkxgi A rAma kaqSaNx sheTiTxgaLibabxriMdalU sheVkaDeV iSeTxMdu paDadukoLuLxva darxvayxvu.

taragu. kaM|| vataRka sarakanu lABadi | matayxRrigada mAruthava lABake koDisuta|| litayxthaRvAda sheVkaDe | yathaRvakoLuLxvade taragu loVkadoLelalxM||

vi|| taragu eMdare, vataRka sarakugaLanunx lABa baruvaMte mArikoMDuvadakAkxgali, athavA matotxbabxrige koDisuvadakAkxgali, sheVkaDA iSeTxMdu gotutx mADi tegadu koLuLxva haNavAgi\-ruvadu.
\end{verse}

I leKaKxgaLelAlx sheVkaDA iSeTxMba oDaMbaDikeyiMda sulaBavAgi baDiDxya leKaKxda hAgeyeV mADa bahudu. Adare, ivakekxlAlx terxYrAshika sUtarxveV parxdhAnavAdadedxMdu tiLiya beVku. 

idu hotuR vataRkaru lABa naSaTxgaLanunx nishacxyisuvAgalU, jana saMKayxda meVle vaqdidhx nAshagaLanunx tiLidu\-koLuLxvAgalU I sheVkaDA daravanenxV gotutx mADikoMDu tiLidukoLuLxva saMparxdAyagaLirutatxve.

\begin{center}
{\bf\large  82neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item sheVkaDa $4\tfrac{1}{4}$ rUpAyi meVrige $575$ rUpAyi $10$ ANe $8$ kAsige dalAlxLi eSuTx?

\item sheVkaDA $\tfrac{3}{4}$ rUpAyi meVrige $5630$ rUpAyige taragu eSuTx?

\item $35600$ rUpAyigaLa karxya bALuva sarakanunx naSaTx vime barisuva bageyx sheVkaDA $3$ rUpAyigaLa parxkArakekx eSuTx koDa beVku?

\item $25$ vaSaRda pArxyadavanigoVsakxra $7500$ rUpAyina jiVva vime patarxvanunx paDiyuvadakAkxgi sheVkaDa $2$ rUpAyi $8$ ANe parxkArakekx eSuTx muMgaDavanunx koDa beVku?

\item $1870$neV isaviyalilx oMdu rAjadhAniyalilx $648700$ janagaLidadxru. adaralilx $129740$ janaru EhUdayxra jAtiyavaridadxru. Adare ivaru oTuTx janagaLalilx sheVkaDA eSuTx janagaLidadx hAge Agutatxde?

\item obabxnalilx $5800$ rUpAyigaLidadxvu. matutx avugaLalilx sheVkaDA $2$ rUpAyigaLa parxkArakekx kaLavigaLidadxreV oLeLxV rUpAyigaLeSATxdavu?
\end{enumerate}


