\newpage

\begin{center}
\bf{\LARGE{42neV parxkaraNa.}}\\
\vskip .3cm
{\rm\bfseries ADDITION AND SUBTRACTION OF DECIMALS.}\\
\vskip .2cm
{\large\bf dashamAMsha apUNaRMkigaLa saMkalavU matutx vayxvakalanavU.}
\vskip .3cm
{\large\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| pUNAR pUNaRda keLagaDe| pUNAR pUNARMki karxmadi bariyuta sAlada|| pUNARMkigaLige pUjiya| pUNaRva mADutatx kUDi kaLiyuta poVgeY||

kaM|| barutiha labadhxdi meVlino| Lirutiha deSaTxMshavadanu labadhxda baladiM|| daritu lekikxsuta biMduva| nirisaladeV sariyu keVLu gaNikaramatadiM||

vi|| pUNARMkigaLa keLage pUNARMkigaLU matUtx apUNARMkigaLa keLage apUNARMkigaLU baruva hAge sAthxnAnuguNayxvAgi baradu. sAladeV iruva apUNARMkigaLa muMde pUjigaLanunx sheVrisi koMDu pUNARMkiya leKaKxdaMteyeV kUDi, athavA kaLiyabeVku. 
\end{verse}

baMda labadhxdalilx, meVlina sAlugaLalilx eSuTx dashAMsha sathxLagaLirutatxveyoV aSaTxnunx baladiMda eNisi biMduvanunx mADabeVku.\\

`udAhAraNe, $5.4325+.0725+7+.83+34.5428$ kUDisu.
\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
5.4325\\
\quad .725\\
7.0000\\
\quad .8300\\
34.5428\\
\cline{1-1}
47.8778
\end{tabular}
\end{center}

\begin{verse}
sUcane|| dashAMsha biMduvina muMdina aMkiyu $10$ BAga uLaLxdAdxgiyU, adara muMdakikxruva aMkigaLelAlx $10$ ra guNoVtatxrada BAgagaLuLaLxvugaLAgiyU irutatxveyAdadxriMda; avugaLa muMde sonenxgaLanunx baradukoLoLxVNadariMda belegaLu vetAyxsavAguvadilalxvu.
\end{verse}

meVlina leKaKxvanunx sAdA pUNARMkigaLa leKaKxdaMteyeV kUDisalapxTuTx A paMknitxgaLalilxruva $4$ dashAMsha sathxLa\-gaLanunx labadhxdalilx mADirutetxVve.\\

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\text{udAhAraNe}, &2.683&-&1.23567 \text{kaLiyu}.\\
& 2.68300 &\\
& 1.23567\\
\cline{2-2}
& 1.44733 
\end{tabular}\\

\begin{center}
{\bf\Large 57neV aBayx udAharaNe.}\\
\vskip .2cm
{\large\bf saMkalanakekx.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $77.3+160.6734+26.345+46$.

\item $44.6+129+.0034+26.5$.

\item $129+42.607+5.071$.

\item $42.004+362+21$.

\item $22.342+42.0703+200+.0031$.

\item $13.72+23.0001+15.9+.17$.

\item $3.0002+.116.2491+59.327+18.03+16.27+1307.2345+69.543$.

\item $315.312+6702.24+1253.851+6509.2137+49.231+15.62743$.

\item $128.35447+3\dfrac{5}{8}+734\dfrac{4}{5}+534.287643\div75\dfrac{1}{2}$.

\item $3\dfrac{4}{5}$ ra $\dfrac{7}{8}+2\dfrac{3}{4}$ ra $\dfrac{6}{\dfrac{8}{2}}+5.1598$.
\end{enumerate}

\bigskip

\begin{center}
{\bf\Large 58neV aBayx udAharaNe.}\\
\vskip .2cm
{\large\bf vayxvakalakekx.}

\medskip

\begin{tabular}{>{$}r<{$}@{\;\;}>{$}l<{$}>{$}r<{$}@{\;\;}>{$}l<{$}}
(1) & 99.2-34.006 & (2) & 100.0041-60.034.\\[10pt]
(3) & .983-7324. & (4) & 111.3702-4.426.\\[10pt]
(5) & 21.2801-19.3467. & (6) & 41937-29.4645.\\[10pt]
(7) & 17.285-.642589.& (8) & 15.6245-11.302.\\[10pt]
(9)&8\dfrac{1}{24}+\dfrac{7}{8}+1\dfrac{45}{65}-\dfrac{43}{25}+123.00005-\dfrac{12}{15}. \\[10pt]
(10) &2473.75\; \text{ra}\; \dfrac{2}{8}-122.003\; \text{ra}\; 3.25.
\end{tabular}
\end{center}


