\vskip 1cm

\begin{center}
{\bf\LARGE 74neV parxkaraNa.}
\vskip .2cm
{\large\bf yAvadAdarU mUlavanunx tegiya takakx riVtiyu.}
\vskip .3cm
{\large\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| manasige baMdiha mUlava | nenasida mAtarxkekx tegiya beVkAdaDeyuM||
koneGAta pUNaR viDidada| tanatanagaM mUlategeva mitigepadaMgaLf||

nililxsi modalanepadakaM| balilx mUlavanu tegadu daGARtakava kaLadu||
salilxsu sheVSake padavanu | alilxha mUlavanu beVre bariyuta mudadiM||

irisuta mUlava nadaroLu| korateyu vaMdAgaleSuTx GAtisutadanaM||
sariGAta mUladaMkiyo | Liriyalikxdu BajakakeVLu gaNikaramatadiM||

BAgisi Bajakadi barutiha| BAgAMkiya mUladotitx noLagadabariyuta||
lAgada mUlada parimita| kAluGAtisutakaLiyu yaraDane padadoVLf||

eMtiha meVlina padavanu| niMtiha sheVSakekx taMdu meVlina karxmadoLu||
saMtasadi BajakashoVdhi\-su | taMtihudA BAga GAtisikaLiyeY||

vi|| pUNARMkiya modalaneV aMkiya meVle. hiVge cinehxyanunx mADi A meVle eSaTxra mUlavanunx tegiya takakxdodxV aSaTxSuTx aMkigaLige padagaLanunx viMgaDisikoLaLx beVku. dashamAMshadalilxyU adeV parxkArakekx padagaLanunx tiLiya beVku.
\end{verse}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item A meVle modalaneV padada mUlavanunx kaMDu hiDidu, adanunx A mUla parxkAradaSuTx GAtavanunx mADi modalaneV padadalilx kaLadu, sheVSada muMde eraDaneV padavanunx baradukoLaLx beVku. adu hosa BAjayxvAgiruvadu.

\item taruvAya A mUlaMkiyanunx Aga tegiyuva mUladalilx oMdu kaDameyAdaSuTx GAtisi, adanunx eSuTx GAtata mUlavanunx tegiyutakakxdodxV aTuTx GAta parxkAra saMKayxyiMda guNisidare, adu shoVdhaka Bajaka\-vAguvadu. adariMda BAgisidare baruva veVLAMkiyanunx mUlasAthxnadalilx baradukoMDu, taruvAya aduvarige baMda mUlasAthxnada aMkigaLanunx eSuTx GAta mUla tegiyatakakxdodxV aSuTx GAta mADi A GAtavanunx meVlina GAtada $2$neV padada varige iruva aMkigaLalilx kaLiya beVku uLi\-dadadxra muMde matotxMdu padavanunx baradukoMDu, meVle heVLida parxkArakekx shoVdhaka Bajakavanunx mADikoMDu, adariMda pArxpatxvAguva BAgadaMkiyanunx mUla sAthxnadalilx baradukoMDu, adu varige baMda mUlAMkigaLanunx A mUladaSuTx GAtisi mUrane padada varigina mUlAMkigaLalilx kaLiyutAtx muMdU ideV parxkArakekx mADi mugisa beVku. 
\end{enumerate}

udAharaNe, $1386.5791015625$ idara paMcaGAta mUlaveSuTx?\\


\qq\qq\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}l<{$}}
& 138\dot6.579101562\dot5\quad (4.25\\
& 1024 \quad \text{idu nAlakxra paMca GAtavu.}
\end{tabular}

\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}c<{$}l}
4 & \text{shoVdhaka Bajaka.}\\
\cline{2-2}
4\times5=1280) & .36257910 \\
\cline{2-2}
& 138657910& idu GAtada $2$neV padada varigina aMkigaLu.\\
&130691232& idu $42$ra paMca GAtavu.\\
4\\
\cline{2-2}
42\times5=15=15558480)&79667815625\\
\cline{2-2}
& 13865791015625& idu GAtada $3$neV pa. aMki.\\
& 13865791015625 & idu $425$ra paMca GAtavu.\\
\cline{2-2}
&00000000000000
\end{tabular}\\

idaralilx paMca GAtada mUlavanunx tegiyatakakxdAdxdakAraNa, A saMKayxgaLalilx pUNARMkiya maTiTxge oMdu padavu, Acige dashAMshagaLalilx $5$ aMkige oMdudoMdu padadaMte $2$ padagaLanunx mADirutatxde. A meVle modalaneV pada $1386$ ralilx $4$ra paMca GAtavAda $1024$nunx kaLiyalAgi sheVSavu $362.$ idara muMde $2$neV padavanunx bariyalu $36257910$ Ayitu. idu hosa BAjayxvu.

Iga A mUlavanunx oMdu kaDameyAdaSuTx GAtaveMdare, catuRGARtavanunx mADa beVkaSeTx. hAge $4$nunx catuRGARta mADi, adanunx mUla parxkAshakavAda $5$riMda guNisalu $1280$ idu shoVdhaka Bajakavu. idariMda BAgavanunx noVDalu $2$ra BAga baruvadAgi toVri A $2$nunx mUla sAthxnadalilx baradirutatxde. Ageyx mUlavu $42$ Ayitu. idara paMca GAtavanunx mADalu $130691232$ idanunx GAtadalilx $2$neV padadavarige ira takakx saMKeyxyalilx kaLiyalu sheVSavu $796678$ idara muMde mUraneV padavanunx baradukoLaLxlu $7966781 5625$ Ayitu. idu hosa BAjayxvu.

Iga mUla saMKeyx $42$ra catuGARtavanunx $5$riMda guNisalu $15558480$ Ayitu. idu shoVdhaka Bajakavu. idariMda BAgavanunx noVDalu $5$ra BAga baruvadAgi tiLadu A $5$nunx mUla sAthxnadalilx baradukoLaLxlu $425$ \hbox{Ayitu.} adanunx paMca GAtavanunx mADalu $13865791015625$ Ayitu. idanunx mUlAMkiya $3$neV padadavarige iruva aMkigaLu $13865791015625$ Ayitu. idaralilx kaLiyalu ilAlx baMda mUlavu $4. 25$ \qq\qq\qq\qquad athavA

catuRGARta mUlavanunx tegiya beVkAdare, vagaR mUlada vagaR mUlavanUnx SaDAGxta mUlavanunx tegiya beVkAdare, GanamUlada vagaR mUla athavA vagaR mUlada GanamUlavanUnx aSaTxGAta mUlavanunx tegiya beVkAdare, vagaR mUlada vagaR mUlada vagaR mUlavanUnx navaGAta mUlavanunx tegiya beVkAdare, Gana mUlada Gana mUlavanUnx tegiya bahudu,

\begin{center}
{\bf\large 89neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $6.98260569735168$ matutx $27424204663190047.$ matUtx $733730304703.9812983$ ivugaLa sapatx GAta mUlagaLeSuTx?

\item $2780.914306640625$ idara SaDAGxta mUlaveSuTx?

\item $4701813131098273196403798529343$ matUtx $306890612.651583916787594637$ ivugaLa navaGAta mUlagaLegaSuTx?

\item $65536$ idara aSaTx GAta mUlavanUnx matutx $1048576$ idara dashaGAta mUlavanunx tegi?

\end{enumerate}
