\vskip 1cm

\begin{center}
{\bf\LARGE 67neV parxkaraNa.}
\vskip .2cm
{\rm SQUARE AND CUBIC MEASURES.}
\vskip .2cm
{\bf GAta kamaR athavA vagaR GanAdigaLanunx kuritadudx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| kuritoMdaMkiyanadariM | daritoMdeVsAriyadanuguNisaladoVgaRM||
barutiha vagaRva matAtx | kuritaMkiyoLiriya lAga ladu GanamakukxM||

kaM|| GAtaka catudhaRvu paMcama | GAtavu SaTasxpatx mASaTxnavamAdigaLa\char'366|| GAtisutaSaTxke mUlava | cAturayxdi baMda GAta labadhxva peVLeY||

vi|| yAvadAdarU aMkiyanunx A aMkiyiMdaleV guNisidare, baruva labadhxvu vagaRvAguvadu. A vagARkiyanunx punaH modalina mUlAMkiyiMda guNisidare, baruva labadhxvu GanaveMdinisuvadu. hiVge mulAMkiyanunx parasapxravAgi $4$ veVLe guNisidare catuGARtaveMtalU $5$ veVLe guNisidadxnunx paMca GAtaveMtalU $6, 7, 8, 9$ veVLe guNisidaMthAdadxnunx SaTasxpAtxSaTxnava GAtagaLeMtalU muMdeyU hiVge GAtagaLanunx tiLiya beVkAdare, mUlAMkiyanunx mUlAMkiyiMda parasapxravAgi eSuTx veVLe guNisutetxVveyoV aSaTxkekx baruva labadhxvu A mUlAMkiya aSuTx GAtaveMdu tiLiya beVku.
\end{verse}

\begin{center}
{\bf hAyxgeMdare,}\\
\vskip .2cm
{\bf GAta koSaTxka paTiTxyu.}
\end{center}

\begin{tabular}{|>{$}r<{$}|>{$}r<{$}|>{$}r<{$}|>{$}r<{$}|>{$}r<{$}|>{$}r<{$}|>{$}r<{$}|}
\hline
&&& \text{adara ca} &&&\\[-5pt]
\text{mUlAM.} & \text{adara va.} & \text{adara Ga.} & \text{tuGAR.} & \text{adara paMca.} & \text{adara Sa.} & \text{adara sapatx.}\\[-5pt]
\text{kiyu.} & \text{gaRvu.} & \text{navu.} & \text{tavu.} & \text{GAtavu.} & \text{DAGxtavu.} & \text{GAtavu.}\\[3pt]
\hline
1&1&1&1&1&1&1\\
\hline
2 &4 & 8 & 16 & 32 & 64 & 128\\
\hline
3 & 9 & 27 & 81 & 243 & 729 &2187\\
\hline
4 & 16 & 64 & 256 & 1024 & 4096 & 16384\\
\hline
5 & 25 & 125 & 625 & 3125 & 15625 & 78125\\
\hline
6 & 36 & 216 &  1296 & 7776 & 46656 & 279936\\
\hline
7 & 49 & 343 & 2401 & 16807 & 117649 & 823543\\
\hline
8 & 64 & 512 & 4096 & 32768 & 262144 & 2097152\\
\hline
9 & 81 & 729 & 6561 & 59049 & 531441 & 4782969\\
\hline
\end{tabular}

\begin{center}
{\bf\large  86neV parxkaraNa.}
\vskip .2cm
{\bf vagaRvanunx mADuvadakekx sUtarxvu.}
\end{center}

\begin{verse}
{\rm(1)} mUlAMkiyanunx mulAMkiyiMda sAdhAraNavAgi guNisa takakxdudx?

($2$neVdu) kaM|| kaDeyaMki yoVgaR mADuta || kaDeyaMkidivxguNagoMDu modaloLagiriyu | totxDane noDanu mADu tiVpari | maDaguta bala balake baruva teradoLu kUDeY||

vi|| kaDeV aMkiyanunx vagaR mADi baradu A meVle adeV aMkiyanunx divxguNisi labadxvanunx adara Adi aMkiyiMda guNisi modalu barada labadhxda keLagaDe balakekx baMdaMki hecAcxgi hoVguva hAge bariya beVku. muMde A yaraDaMkigaLanUnx kaDeV aMkigaLanAnxgi BAvi\-sikoMDu meVlinaMteyeV guNisi baradu kUDisa beVku.

sU|| mUlAMkiyalilx eSuTx dashAMsha sathxLagaLirutatxveyoV avugaLa divxguNadaSuTx aMkigaLanunx laBadhxdalilx dashAMshagaLeMdu tiLidu cukekxyanunx mADa beVku.
\end{verse}

udAharaNe, $245$ idanunx vagaRmADu.\\

\begin{tabular}{>{$}c<{$}}
245\\
\cline{1-1}
\!\!4\\
16\\
\quad16\\
\quad~\, 240\\
\quad\;~~~~~\, 25\\
\cline{1-1}
~~~ 600.25\\
\cline{1-1}
\end{tabular}
\qq\qq\qq\begin{tabular}{>{$}c<{$}}
\text{athavA}\\
\!\!\!2\\
1142\\
~~46605\\
\cline{1-1}
24.5\\
\cline{1-1}
600.25\\
\cline{1-1}
\end{tabular}\\

idaralilx kaDeV aMkiyAgiruva $2$nunx vagaRmADalu $4$ idanunx modalu baradirutatxde. A $2$nunx divxguNisalu $4$ idanunx adara AdiyAda $4$riMda guNisalu $16$ idanunx A meVle baradirutatxde. Iga punaH $4$nunx vagaRmADi baradirutatxde. A meVle kaDeV aMkiyAguva $24$nunx divxguNisalu $48$ idanunx Adi aMki $5$riMda guNisalu $240$ idanunx baradirutatxde. taruvAya kaDeV aMkiyA $5$ra vagaRvanunx baradu kUDisalu $60025$ Agirutatxde

