\chapter{110neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\bf\large BUmiti madhayx parxmANagaLanunx kANa takakx riVtiyu.}
\vskip .3cm

{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| aMtayxvanAdiyo Lahxrisuta| baMtenisuta BAgadogaR  mUlavategiyalf || keMtAguvadadu \hbox{madhayxdi}| niMtihaBUmitiyamadhayx parimitiyoMdaM||

kaM|| eraDake GanamUlavanaM| mUrake nAlekxYdakAru mUlavagadaM|| bAriyoLadariMdAdiya |  sAruveguNisathavamaMtayx BAgisumudadoLf||

vi|| aMtayxvanunx Adi padadiMda BAgisi labadhxda vagaR mUlavanunx tegedare adu oMdu BUmiti madhayx parxmANavAguvadu.
\end{verse}

eraDu parxmANavanunx tegiya beVkAdare, AMtAyxdiya BAgAkArada Gana mUlavanUnx, mUru parxmANakekx catuGARta mUlavanUnx I parxkArakekx eSuTx parxmANagaLanunx tegiya takakxdodx aSaTxkekx $1$ hecAcxdaSuTx GAta mUlavanunx tegadu A mUla saMKeyiMda beVkAdaSuTx madhayx parxmANagaLudoriyuva varige Adiyanunx guNisi athavA aMtayx padavanunx BAgisi kANabeVku.

udAharaNe, $3$ matutx $12$ iveraDara madhayxdalilx $1$ BUmiti parxmANaveSuTx?

\qq\qq $12\div3=4$ idara vagaR mUlavu $2$ idanunx guNotatxraveMdu tiLiya beVku. Agalu idariMda Adi $3$nunx guNisalu $6$, athavA aMtayx $12$ BAgisalu $6$, ideV madhayx parxmANa saMKeyu. hAyxgeMdare $3, 6, 12$

\begin{center}
{\bf\large 122neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item $3$ matutx $24$ ivugaLa madhayxdalilx eraDu parxmANagaLanUnx $3$ matUtx $96$ ivugaLa madhayxdalilx $4$ madhayx parxmANagaLanUnx kaMDu hiDi?

\item $\tfrac{1}{2}$ matutx $128$ ivugaLa madhayxdalilx $3$ parxmANagaLanUnx, $6$ matUtx $4374$ ivugaLa madhayxdalilx $3$ parxmANagaLanUnx, $6$ matUtx $4374$ ivugaLa madhayxdalilx $5$ parxmANagaLanUnx kaMDu hiDi?
\end{enumerate}
