\newpage

\begin{center}
\bf{\LARGE{23neV parxkaraNa.}}\\
\vskip .4cm
{\rm\bfseries GREATEST COMMON MEASURE.}\\
\vskip .3cm
{\bf daqDha BAjaka athavA mahatatxma sAmAnayx apavatayxRvu.}
\end{center}

mahatatxma apavatayxRveMdare, aneVka saMKayxgaLanunx oMdeV saMKayxvu nisheyxVSavAgi BAgisatakakxdAdxgiyU A Bajaka saMKayxvu sAdhAraNa BajakagaLigelAlx doDaDxdAgi iratakakxMthA oMdAnoMdu Bajaka saMKeyxyu.

hAyxgeMdare, $4$ matutx $6$ eMba saMKayxgaLige $1$ eMbuvadu apavataRna uMTu. AdAgUyx adakikxMta doDaDxdAda $2$ eMbuvadu mahatatxmavAgiyU hAgeV $14, 42, 70$ ivugaLige $2, 7, 14$ eMba $3$ BajakagaLu nisheyxVSavAgi BAgisuvavu. AdAgUyx avugaLalilx doDaDxdAda $14$ eMbuvadu mahatatxmavAgiyU iruvadu. adanenx daqDha BAjakavenunxtAtxre.

\begin{center}
{\Large\bf eraDu saMKeyxgaLa mahatatxma apavatayxRvu}

\vskip .3cm

{\large\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| piridAduda kiridaroLuM| harisuta sheVSavanu BajakaveMdaditadariMda| kivi dhajakavanahxrisutatxli| sarinisheyxVSavanumALavx Bajakave daqDhavaM||

vi|| piridAda saMKayxvanunx kiridAda saMKeyxyiMda BAgisi uLida sheVSavanUnx Bajaka mADi koMDu adariMda modalina Bajaka saMKeyxyanunx BAgisutAtx sheVSa shUnayxvAguvavarigU mADutAtx hoVgalAgi A parxkArakekx nisheyxVSavanunx mADidaMthA BajakaveV mahatatxma apavatayxRnavAgiruvadu.
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf hAyxgeMdare.}
\end{center}

udAharaNe---$246$ matutx $372$ ivugaLa mahatatxma apavatayxRveSuTx?
\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
246) & 372 & (1\\
 & 246\\
\cline{2-2}
& 126) & 246 & (1\\
& & 126\\
\cline{3-3}
 & & 120) & 126 & (1\\
 & & & 120\\
\cline{4-4}
& & & 6) & 120 & (20\\
& & & & 120\\
\cline{5-5}
& & & & 000
\end{tabular}
\end{center}

idaralilx konege nisheyxVSavanunx mADiruvaMthA $6$ eMbuvadu meVlina $246$ matutx $372$ eMba eraDu saMKayxgaLige daqDha BAjakavAgiruvadu. aMdare $6$kikxMta hecAcxda yAva saMKeyxyiMdalU averaDakUkx BAga nisheyxVSavAguvadilalxveMba tAtapxrayxvu.

\begin{center}
{\bf\Large adhika saMKayxgaLa mahatatxma apavatayxRvu.}
\vskip .3cm
{\large\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| eraDara mahatamavaridada| nirisuta mUrakukx adaku mADuta oMduda|| pariviDidiVpari muMdake| sarigANutahoVgu eSuTx beVkAdaDeyuM||

vi|| adhika saMKayxgaLa mahatatxnu apavatayxRvanunx kaMDuhiDiyabeVkAdare modalu eraDu saMKayxgaLa mahatatxmavanunx kaMDu hiDadu adakUkx matotxMdu saMKayxkUkx mahatatxmavanunx mADi, baMda mahatatxmakUkx matotxMdu saMKeyxgU iruva mahatatxmavanunx kaMDu hiDiyutAtx muMde ideV parxkArakekx eSuTx saMKayxgaLidAdxgU kaMDu hiDi.
\end{verse}

udAharaNe-$16, 24, 18$ ivugaLa mahatatxma apavatayxRveSuTx?\\
\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
16) & 24 & (1\\
& 16 &\\
\cline{1-2}
& 8) & 16 & (2\\
& & 16\\
\cline{2-3}
& & 00\\
8) & 18 & (2\\
& 16\\
\cline{1-2}
& 2) & 8 & (4\\
& & 8\\
\cline{2-3}
& & 0\\
\end{tabular}
\end{center}

ililx modalu $16, 24$ ivugaLa mahatatxmavanunx kaMDu hiDiyalu $8$ baMtu. idakUkx matotxMdu saMKeyxyAda $18$kUkx kaMDu hiDiyalu $2$ baMtu. ideV A mUru saMKayxgaLigU mahatatxnu apavatayxRvAgiruvadu.

\begin{center}
{\bf\Large 30neV aBayx udAharaNeyu.}
\vskip .3cm
{\bf I keLagina udAharaNegaLa mahatatxma apavatayxRvanunx kaMDu hiDi.}
\end{center}

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
(1) & 85\; 782 & (10) & 1095\; 8030 & (19) & 377\; 1131\\
(2) & 66\; 154 & (11) & 1281\; 7259 & (20) & 2431\; 770\\
(3) & 209\; 247& (12) & 147\; 693  & (21) & 16, 48\; 24, 74\\
(4) & 195\; 819& (13) & 244\; 336 & (22) & 52, 13\; 416, 78\\
(5) & 85\; 136 & (14) & 348\; 1024 & (23) & 14, 18\; 24\\
(6) & 91\; 351 & (15) & 175\; 2042 & (24) & 837, 1134\; 1347\\
(7) & 55\; 235 &  (16) & 1225\; 625 & (25) & 396, 5184\; 6918\\
(8) & 399\; 1824 & (17) & 2121\; 1313 &\\
(9) & 635\; 3429 & (18) & 429\; 715& 
\end{tabular}
