\chapter{49neV parxkaraNa}

\begin{center}
mishArxvataR dashAMshagaLige Binanx rAshiya rUpagaLanunx\\ 
koDa takakx riVtiyu.
\vskip .3cm

{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| peVLida mishArxvataRdi| tALiruva nAvataR BAga mAtarxva kaLadu|| mAmxguLiduda naMshadibari| keVLAvataRkekx naramanAvataRkekx shUnayxM||

vi|| mishArxvataR dashAMshagaLalilx anAvataR BAgadaMkigaLanunx mAtarx kaLadu, uLidaMkigaLanunx aMshaveMdu adaroLage AvatARMkigaLeSuTx irutatxveyoV aSUtX $9$gaLanUnx anAvatARMkigaLeSuTx irutatxveyoV aSuTx sonenxgaLanunx CeVdadalilx baradukoMDu saMkeSxVpavanunx mADa\-beVku.
\end{verse}

udAharaNe, {\rm .2\.{7}} matutx {\rm.24\.{5}\.{7}} ivugaLige BinanxrAshige rUpu koDu?\\


\begin{tabular}{>{$}c<{$}}
.27\\
\quad2\\
\cline{1-1}
\end{tabular} 
\qq\quad \begin{tabular}{>{$}c<{$}}
.2457\\
\quad.24\\
\cline{1-1}
\end{tabular}\\[15pt]
\begin{tabular}{>{$}c<{$}}
\quad \dfrac{25}{90}=\dfrac{5}{18}\qq\; \dfrac{2433}{9900}=\dfrac{811}{3300}
\end{tabular}\\[10pt]

I leKaKxgaLalilx anAvataR BAgavu  $2$ matutx $24$ eMbuvagaLAgive. avugaLananx kaLiyalu $25$ matutx $2433$ uLadavu. ivugaLeV aMshagaLAgiruvavu.

Agalu modalaneVdaralilx AvataR sAthxnavu oMdeV aMkiyAgiruvudariMda adara sAtxnakekx $9$nUnx anAvataR sAthxnavU oMdeV iruvadadxriMda adakekx shUnayxvanUnx bariyalu $\dfrac{25}{90}$ saMkeSxVpavu $\dfrac{5}{18}$ Ayitu, hAgeV era\-DaneV leKaKxdalilx AvataR sAtxnagaLalilx eraDaMkigaLiruvadadxriMda CeVdadalilx $99$ hiVge eraDavatiR oMBatutxgaLanunx baradukoMDu, matutx anAvataR sAthxnadalilxyU eraDeV aMkigaLiruvadadxriMda $00$ hiVge eraDu shUnayxgaLanunx bariyAlAgi CeVdavu $9900$ Ayitu. Aga saMkeSxVpa rUpavanunx mADalu $\dfrac{811}{3300}$ Ayitu.

\newpage

\begin{center}
{\bf I riVtiya kAraNavu.}
\end{center}

heVLidaMthA meVlina dashAMshagaLige sariyAgi $x$ matutx $y$ eMba akaSxragaLanunx kalipxsu. Agalu.\\

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
 \quad\; x=.2\dot7 & \quad\; y=24\dot5\dot7\\[5pt]
10\; x=2.7 & 100\; y=24.\dot5\dot7\\
100\; x=27.\dot{7} & 1000\; y=2457.\dot{5}\dot{7}
\end{tabular}\\[10pt]

I $2$ udAharaNegaLalUlx $3$neV paknitxgaLalilx $2$neV paknitxgaLanunx 
kaLiyalu\\

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
90\; x=25 & 9900\; y=2433\\[3pt]
\qq\qq x=\quad\dfrac{25}{90}=\dfrac{5}{18} & 
\qq\qq\quad y = \dfrac{2433}{9900}=\dfrac{811}{3300}\\
\end{tabular}\\[10pt]

meVle heVLiruva kAraNadiMda AvataR dashAMshakekx CeVdagaLu barutatxve eMdu tiLiya beVku. AdadxriMda AvataR dashamAMshadalilx parivatiRgaLu $9$ idadxre, adaralilx $1$nunx sheVrisi parivatiRgaLanunx ilalxveMtAtx mADa bahudu. hAyxgeMdare, $.399999$ itAyxdigaLa sariyAgi $.4$ pArxpatxvAgutatxde. hAyxgeMdare,\\

{\rm .3\.{9}}\; $\dfrac{39-3}{90} = \dfrac{36}{90} = \dfrac{4}{10} = .4$ eMdAyitu.

\begin{center}
{\bf\large 64neV aBayx udAharaNe.}\\
\vskip .3cm
{\bf  I dashamAMshagaLanunx BinanxrAshigaLAgi mADu.}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
(1) & .23\dot5\dot8 & (2) & .1\dot2 & (3) & .7\dot{5}\dot6 & (4) & .21\dot12\dot3\\[8pt]
(5) & .415\dot234\dot5 & (6) & .876\dot4\dot5 & (7) & .00\dot39\dot6 & (8) & .3\dot1\dot5\\[8pt]
(9) & .00012\dot34 & (10) & .02357\dot98\dot7 & (11) & .2879\dot10\dot1\\[8pt]
(12) & .101\dot00\dot4 & (13) & .000\dot567\dot8 & (14) & .10010\dot345\dot6\\[8pt]
(15) & .04\dot10003\dot0 & (16) & 2.7\dot48\dot6 & (17) & 15.21\dot7\dot4\\[8pt]
(18) & 3.1\dot2\dot6 & (19) & 1.\dot7\dot5 & (20) & .7\dot1\dot2\; \text{matutx}\; .71\dot2 
\end{tabular}
\end{center}



