\newpage

\begin{center}
{\bf\LARGE 118neV parxkaraNa.}\\
\vskip .3cm
{\bf\large avayxkatxvAda tUkada niNaRya.}\\
\end{center}

\begin{verse}
udAharaNe, $60$ toVlA cinanx $8$ baMNadudx, tUka gotitxlalxdudx $4$ baMNadudx. eraDu bageV cinanxvanunx oTiTxge karagisalAgi $7$ baMNada cinanx vAyitu. Agalu meVlakxDa $4$ baMNada cinanx eSuTx varahA tUka sheVrira bahudu.
\end{verse}

\begin{center}
{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| baMNava tUkadiguNisuta| baNaNxvu misharxdoLutUka viriyutakaLadara|| baMNavu misharxdoLaLiyuta | baMNada avayxkatx tUka vuLidudoLahxriseY||

vi|| baMgaLanunx tUkagaLiMda guNisi adaralilx tUkagaLa mitatxvanunx misharx baMNadiMda guNisi kaLadu uLidadadxnunx (misharx baMNadalilx tUka shUnayxda baMNavanunx kaLadu uLidadadxriMda BAgisidare, baruva labadhxveV shUnayx tUka parxmANavAgiruvadu. \qq riVti.
\end{verse}

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}l>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
60 & & varahA tUka & \times & \quad8\; \text{baMNa} & = & 480\\
~~0 && tUka & \times & \quad4\; \text{baMNa} && ~~~0\\
\cline{1-1} &\\[-12pt] \cline{7-7} 
60 & \times&  $7$ misharx baMNa  & = & 420 & )&420\\
&&&&&&420\\
\cline{7-7}
\end{tabular}

\begin{tabular}{l>{$}c<{$}l>{$}c<{$}>{$}c<{$}l}
misharxbaMNa & 7-4 & tUka shUnayxda baMNa & = 3) & 60\\
\cline{5-5}
&&&&20& varahA tUkavU.
\end{tabular}

\begin{center}
{\bf\large 129neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $4$ varahA tUka $8$ baMNadudx. $2$ varahA tUka $12$ baMNadudx tUka gotitxlalxdudx $9$ baMNadudx I parxkArakekx hAki karagisalAgi $9\tfrac{1}{4}$ baMNavAyitu. Agalu meVlakxMDa $9$ baMNada cinanxda tUkaveSuTx heVLu?

\item dara $12\tfrac{1}{2}$ rUpAyi daradudx $20$ palAlx, $13\tfrac{1}{2}$ rUpAyi daradudx eSoTxV palAlxgaLanunx misharx mADalAgi dara palAlx $1$kekx  $13\tfrac{1}{4}$ rUpAyina BAva bitutx, agalu meVlakxDa $13\tfrac{1}{2}$ rUpAyi daradudx eSuTx palAlx akikxyanunx tegadukoMDira bahudu?
\end{enumerate}
