\newpage

\begin{center}
{\bf\LARGE 120neV parxkaraNa.}\\
\vskip .3cm
{\bf\large opapxriV iSaTx rAshiya gaNitavu.}\\
\end{center}

\begin{center}
udAharaNe, obabxnu tananx darxvayxda $\tfrac{1}{3}$ BAgavanUnx matotxMme $\tfrac{1}{4}$ BAgavanUnx veCaCx mADalAgi $600$ rUpAyigaLuLidavu. Aga avanalilx modalidadx darxvayxveSuTx.
\end{center}

\begin{center}
{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| piDiyuta loMdiSaTxvanuM | taDeyade parxshenxyoVLupeVLavx pariyoLukxlitiyaM|| biDadelemADutatxdakaM | piDihamidhAyxMkiyAgesateyxkenoVDeY|

vi|| oMdu midhAyx saMKayxvanunx kalipxsi adakekx parxshenxgaLalilx heVLida kaqtigaLanunx mADi baruva laBadhxkekx hiDidaMthA midhAyx saMKayxvAdare, satayx saMKayxkekx eSeTxMdu terxYrAshiyiMda tiLiya\-takakxdudx.
\end{verse}

$
\left.
\begin{tabular}{r>{$}l<{$}l}
riVti, midhAyxkalapxne & 12 & rUpAyigaLigiMtA kalipxsu.\\
\cline{2-2}
& ~~4& idu $\tfrac{3}{4}$ BAgavu.\\[3pt]
& 3 & idu $\tfrac{1}{4}$ BAgavu.\\
\cline{2-2}
oTuTx & 7\\
\cline{2-2}
uLidadudx. & 5 & rUpAyi.
\end{tabular}
\right \{
$
\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
\text{rU.} & \text{ge.}\quad \text{Agalu.}\\
5\;: & 12 :: 600\; \text{kekx}\\
& =1440\; \text{rUpAyi}\\
& \qq\text{utatxravu.}
\end{tabular}\\


athavA $\tfrac{1}{3}+\tfrac{1}{4}=\tfrac{4+3}{12}=\tfrac{7}{12}$\; \text{BAga oTuTx varxyavu.}\\

Agalu iSaTx $\tfrac{1}{1}-\tfrac{7}{12}=\tfrac{12-7}{12}=\tfrac{5}{12}$ uLidadudx.\\

\qq $600 \div \tfrac{5}{12}=\tfrac{600}{1}\times\tfrac{12}{5}=\tfrac{7200}{5}=1440$ utatxravu.\\

(udAharaNe, $2$) oMdu saMKayxvanunx $7$riMda guNisi A labadhxvanunx $6$riMda BAgisidare BAga labadhxvu $21$ Agutatxde, Adare A saMKayxyAvadu?

$
\left.
\begin{tabular}{l>{$}l<{$}l}
riVti, & ~~6 & kalipxta saMKAyx\\
& ~~7\\
$6)$  & 42\\
\cline{2-2}
&~~7
\end{tabular}
\right \{
7:6::21=18\; \text{utatxravu.}
$\\

athavA $1$\; kalipxta saMKayXvu. $\times \tfrac{7}{6}=\tfrac{7}{6} \{ \tfrac{21}{1}\div \tfrac{7}{6}=\tfrac{3}{1} \times 6=18$ utatxra.\\

$(3)$ oMdu saMKayxvu adara athavU $\tfrac{1}{3}$ BAgavU $\tfrac{1}{4}$ BAgavu sheVridare $75$ Agutatxde. A saMKayx yAvadu?\\

$
\left.
\begin{tabular}{l>{$}c<{$}l}
&12 & kalipxta saMKayx\\
&~~6 & adhaR\\
&~~4 & mUraneV $1$ BAga\\
&~~3 & nAlakxneV $1$ BAga\\
\cline{2-2}
oTuTx & 25\\
\end{tabular}
\right\{
$
\begin{tabular}{>{$}l<{$}}
\text{kekx.}\qq  \text{kalipxta}\qq \text{kekx.}\qq  \text{satayx saMKayx.}\\
25 \quad:\quad  12\quad  ::\qquad 75\qquad\;  36\\
\text{athavA}\\
\tfrac{1}{1}+\tfrac{1}{2}+\tfrac{1}{3}+\tfrac{1}{4}=\tfrac{12+6+4+3}{12}=\\[5pt]
\tfrac{25}{12}\; \text{Agalu}\; \tfrac{75}{1}+\tfrac{12}{25}=36\; \text{utatxra.}
\end{tabular}

\begin{center}
{\bf\large 130neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item oMdu daMDinalilxdadx janagaLalilx modalu $\tfrac{1}{2}$ BAgavanUnx A meVle $\tfrac{1}{3}$ BAgavanUnx kaLuhisi noVDalAgi, $1000$ janagaLu aLadidadxru. Adare modalidadx janagaLeSuTx?

\item obabxnu gaMDasarige $6$ duDuDx, heMgasige duduDx, huDugarige $2$ duiDuDxgaLU I parxkArakekx $52$ duDuDxgaLanunx dhamaR mADidanu. AdAgUyx avaralilx, gaMDasara eraDaSuTx heMgasarU, heMgasara mUraraSuTx huDugarU idadxrU, Adare parxteyxVka janagaLeSuTx heVLu?

\item obabxnu tananx  vayasisxna $\tfrac{3}{5}$ BAgavanunx $7$riMda guNisi A laBadhxdalilx nananx vayasisxna $\frac{2}{3}$ BAgavanunx sheVrisidare, $219$ vaSaRgaLAgutatxveMdanu. Aga avana vayasesxSuTx?

\item oMdu saMKayxvu adaraSuTx adaradhaRvU matutx adaragidaRvU ivugaLa oTiTxnalilx $1$ sheVrisidare $100$ Aguvadu. A saMKayx yAvadu?

\item obabxnu tananx Asitxyalilx $\tfrac{1}{2}$ BAga maganigU, $\tfrac{1}{4}$ BAga heMDatigU, $\tfrac{1}{8}$ BAga magaLigU, $\tfrac{1}{9}$ BAga dhamaR varxyakUkx koTuTx biDal;Agi, $400$ rUpAyigaLu uLudavu. Agalu avana darxvayx veSuTx?
\end{enumerate}
