\newpage
\begin{center}
{\bf\LARGE 76neV parxkaraNa.}\\
\vskip .3cm
{\bf gaNita sherxVNiya lakaSxNavu.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| vaMdaMkiyanadara muMdina | vaMdaMkiyo LaLiyutAga pogaleyxVSavu||vaMda vidhavA guLiyuva | caMdada paMknitxgaLe gaNita sherxVNiyukeVLeY||

kaM|| sherxVNiya sAleV gaCaCxvu | sherxVNigaLaMtarava nutatxreMba muRdadiM|| sherxVVNigaLa motatx vaSaTxnu | koSxVNiyoLA savaRdhanagaLeMbarf keVLeY||

vi|| muMdina aMkigaLalilx adaradara hiMdina aMkigaLanunx kaLiyutAtx hoVdare sheVSagaLelAlx oMdeV samanAgi uLiyutitxdadxre adanunx gaNita sherxVNi eMtalU, adara sAlugaLanunx gaCaCxveMtalU A sherxVNigaLigiruva aMtaragaLanunx utatxraveMtalU, A sherxVNigaLa oTuTx kUDidadxriMdAguvadanunx savaRdhanaveMtalU tiLiya beVku.
\end{verse}

\begin{center}
{\bf shidAdhxMtagaLU.}
\end{center}

kaM|| adayxMtada sAlugaLaM | adayxMtava kUDisalekx baritiha labadhxM|| adayxM tava kaLiduLiyuva | A daMtayxda kUDikegaLu samanirabeVkeY||

kaM|| gaNita sherxVNiya padagaLa | neNisutitxre viSama viralu adanaMmatAtx || geBisuta divxguNaM goMDare | gaNitadoLA dayxMtasheVveR samanirabeVkeY||

kaM|| AdayxMtagaLaM taravadu | Adutatxra vaMdu kaDame yAgiha gaCava || moVdabA guNisidadxrasari | BeVdisadaMtiralugaNita sherxVNiyu samaneY||

vi|| gaNitarx sherxVNigaLalilx AdayxMtagaLa samIpa padagaLa motatxgaLige sariyAgiyU besanAda padavidadxre adara divxguNakekx samanAgiyU matutx Adi aMtagaLa aMtaravu, utatxravanunx $1$ kaDameyAda gaCadiMda guNisidadxre sariyAgiyU ira beVku.

\begin{center}
{\bf hAyxgeMdare,}
\end{center}

$2,4,6,8,10,12,14,16,18,20,2 + 20 =4 + 18$ matutx $6+16=8+14$ matutx $10+12$ ivugaLalAlx hiVge oMdeV samanAgira beVku.

\begin{center}
{\bf matutx,}
\end{center}

$1,3,5,7,9,11,13,15,17,$ idaralilx $1+17=3+15$ matutx $5+13=7+11$ matutx ivugaLa=viSamavAda madhayxdaRra divxguNa$=18.$

\begin{center}
{\bf matutx,}
\end{center}

$17-1=16$ I aMtaravu $1$ kaDameyAda gaCa $8\times2$ utatxravu. sariyAgirutatxde hiVgiruva saMKayxgaLeV gaNita sherxVNigaLenisikoLuLxtatxve.

ivugaLalilxruva Adiyu, atayxvu, gaCavu, utatxravu, matutx savaRdhanavu I $5$ padagaLalilx yAvadAdarU $3$ padagaLiMda nAlakxneV beVkAda padavanunx sAdhisi koLaLx bahudu. avugaLanunx muMde vivarisutetxVne.

\begin{verse}
udAharaNe, $1,4,7,10,13,16,$ I sheVNiyalilx $6$ padagaLirutatxve. A $6$nunx gaCaveMtalU avugaLa aMtaravAgiruva $3$nunx utatxraveMtalU modalu yiruva $1$nunx Adi padaveMtalU kaDeVliruva $16$nunx aMtayx padaveMtalU $1+4+7+10+13+16=51$ idanunx savaRdhanaveMtalU tiLiya beVku.
\end{verse}
