\newpage

\begin{center}
{\bf{\LARGE 8neV parxkaraNa.}}\\

\vskip .2cm

 {\rm\bfseries ADDITION}\\

\vskip .4cm
{\large\bf saM ka la na vu.}
\end{center}

saMkalanaveMdare, aneVka leKaKxgaLanunx oTuTx gUDisuvaMthAdudx idakekx kUDuvikeyaMtalU, ThavaNeyaMtalU teVriVju eMtalU, yoVgaveMtalU, oTuTx eMtalU, motatxveMtalU anunxtAtxre.

\begin{center}
{\large\bf karxmavu.}
\end{center}

{\fontsize{9pt}{11pt}\selectfont
\begin{center}
\tabcolsep=.7cm
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
$1 + 1 = 2 $ & $ 2 + 1 = 3 $ & $ 3 + 1 = 4 $\\
$1 + 2 = 3 $ & $ 2 + 2 = 4 $ & $ 3 + 2 = 5 $\\
$1 + 3 = 4 $ & $ 2 + 3 = 5 $ & $ 3 + 3 = 6 $\\
$1 + 4 = 5 $ & $ 2 + 4 = 6 $ & $ 3 + 4 = 7 $\\
$1 + 5 = 6 $ & $ 2 + 5 = 7 $ & $ 3 + 5 = 8 $\\
$1 + 6 = 7 $ & $ 2 + 6 = 8 $ & $ 3 + 6 = 9 $\\
$1 + 7 = 8 $ & $ 2 + 7 = 9 $ & $ 3 + 7 = 10 $\\
$1 + 8 = 9 $ & $ 2 + 8 = 10 $ & $ 3 + 8 = 11 $\\
 $1 + 9 = 10 $ & $ 2 + 9 = 11 $ & $ 3 + 9 = 12 $\\
\hline
$4 + 1 = 5 $ & $ 5 + 1 = 6 $ & $ 6 + 1 = 7 $\\
$4 + 2 = 6 $ & $ 5 + 2 = 7 $ & $ 6 + 2 = 8 $\\
$4 + 3 = 7 $ & $ 5 + 3 = 8 $ & $ 6 + 3 = 9 $\\
$4 + 4 = 8 $ & $ 5 + 4 = 9 $ & $ 6 + 4 = 10 $\\
$4 + 5 = 9 $ & $ 5 + 5 = 10 $ & $ 6 + 5 = 11 $\\
$4 + 6 = 10 $ & $ 5 + 6 = 11 $ & $ 6 + 6 = 12 $\\
$4 + 7 = 11 $ & $ 5 + 7 = 12 $ & $ 6 + 7 = 13 $\\
$4 + 8 = 12 $ & $ 5 + 8 = 13 $ & $ 6 + 8 = 14 $\\
$4 + 9 = 13 $ & $ 5 + 9 = 14 $ & $ 6 + 9 = 15 $\\
\hline
$7 + 1 = 8 $ & $ 8 + 1 = 9 $ & $ 9 + 1 = 10 $\\
$7 + 2 = 9 $ & $ 8 + 2 = 10 $ & $ 9 + 2 = 11 $\\
$7 + 3 = 10 $ & $ 8 + 3 = 11 $ & $ 9 + 3 = 12 $\\
$7 + 4 = 11 $ & $ 8 + 4 = 12 $ & $ 9 + 4 = 13 $\\
$7 + 5 = 12 $ & $ 8 + 5 = 13 $ & $ 9 + 5 = 14 $\\
$7 + 6 = 13 $ & $ 8 + 6 = 14 $ & $ 9 + 6 = 15 $\\
$7 + 7 = 14 $ & $ 8 + 7 = 15 $ & $ 9 + 7 = 16 $\\
$7 + 8 = 15 $ & $ 8 + 8 = 16 $ & $ 9 + 8 = 17 $\\
$7 + 9 = 16 $ & $ 8 + 9 = 17 $ & $ 9 + 9 = 18 $\\
\hline
$10 + 1 = 11 $ & $ 11 + 1 = 12 $ & $ 12 + 1 =  13$\\
$10 + 2 = 12 $ & $ 11 + 2 = 13 $ & $ 12 + 2 = 14 $\\
$11 + 3 = 13 $ & $ 11 + 3 = 14 $ & $ 12 + 3 = 15 $\\
$12 + 4 = 14 $ & $ 11 + 4 = 15 $ & $ 12 + 4 = 16 $\\
$13 + 5 = 15 $ & $ 11 + 5 = 16 $ & $ 12 + 5 = 17 $\\
$14 + 6 = 16 $ & $ 11 + 6 = 17 $ & $ 12 + 6 = 18 $\\
$15 + 7 = 17 $ & $ 11 + 7 = 18 $ & $ 12 + 7 = 19 $\\
$16 + 8 = 18 $ & $ 11 + 8 = 19 $ & $ 12 + 8 = 20 $\\
$17 + 9 = 19 $ & $ 11 + 9 = 20 $ & $ 12 + 9 = 21 $\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
}

\begin{center}
{\large\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| kuDuva saMKayxgaLelalxva| noVDuta karxmadiMda baradu modalina sAla|| nUDisu keLagimemxVlake| rUDhiyoLuMbaMdalabadhxdoLomxdalaMkiya||\\

kaM|| kiVLirisu modalasAlina| meVlina aMkigaLa dashasAthxnadasAlige| meVLisuta baMda modalanu| kiVLirisuta mADu shatakAdigaLiVpariyoVLf||\\

vi|| kUDisa beVkAda leKaKxgaLanunx AyAya sAtxnada aMkigaLa keLage AyAya sAtxnada aMkigaLu baruva hAge baradu, modalu EkasAtxnada aMkigaLanunx kUDisi baMda labadhxda EkasAtxnada aMki\-yanunx A sAlina keLage gereVgiVci baradu, uLida aMkigaLu dashakaveMdu avugaLanunx dashasAtxnada aMkigaLalilx sheVrisi A baMda labadxda EkasAtxnada aMkiyanunx dashasAtxnadalilx baradu, uLida dashakigaLanunx shatakasAtxnadalilx sheVrisi, ideV parxkArakekx elAlx sAtxnagaLanUnx kUDisi bariyabeVku.\\
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf hAyxgaMdare.}
\medskip

\begin{tabular}{ccccl}
$1$ & $5$ & $4$ & $3$ & ivugaLanunx na \\
$2$ & $4$ & $3$ & $6$ & vadoMda aLida\\
$5$ & $3$ & $1$ & $8$ & re uLiyuva\\
$4$ & $5$ & $2$ & $3$ & sheVSa $5$\\
\hline
$13$ & $8$ & $2$ & $0$ & = sheV.$5$\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}

idaralilx EkasAtxnagaLAda $3+8=11+6=17+3=20$ idara EkasAtxnavAda $0$ sonenxyanunx A sAlina keLage baradirutetx uLida $2$nunx dashakada sAtxnada aMkigaLige sheVrisalU $2+2=4+1=5+3=8+4=12$ idara EkasAtxnavAda $2$nunx A dashakasAtxnadalilx baradu vuLida dashagiyU $1$nunx shatakasAthxnada aMkiLige sheVrilU, $1+5=6+3=9+4=13+5=18$ idara EkasAthxnavAda $8$nunx A sAlinakeLage baradu niMta dashagi $1$nUnx sahasarx sAtxnada aMkigaLalilx kUDisalU $1+4=5+5=10+2=12+1=13$ idara EkasAtxnada $3$nUnx A sAlina keLage baradu meVlina dashaka $1$nunx dasha sahasarx sAthxnadalilx baradirutatxde.

\begin{center}
{\large\bf tALeyu.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| kUDida sAlugaLoLagaM| noVDutaloMdaDaDx sAla biTuTxLidavanaM| kUDisi barutiha labadhxdi| joVDisaluM biTaTx sAla sariyire modaloVLf||\\

vi|| kUDisidaMthA leKaKxgaLalilx yAvadAdarU oMdu aDaDx sAlanunx biTuTx uLidavugaLanunx kUDisi A oTiTxnalilx biTiTxdadx sAlina leKaKxvanunx sheVrisidare modalina oTiTxge sariyAgidadxre sari. athavA\\

kaM|| kUDuva aMkigaLoLagiha| rUDhiya nava saMKayxvaLidaruLivadu mudadiM|| kUDidalabadhxdinavagaLa| noVDutalaLiduLidasaMKayx samaniresariyeY||\\

vi|| kUDisa takakx aMkigaLanenxlAlx $9$riMda aLadare uLiyuva aMkiyu (kUDisida labadxvanunx navadiMda aLadare) uLiyuva aMkige samanAgira beVku.
\end{verse}

hAyxgeMdare-meVlina leKaKxvanunx kUDisalu $(3+8+6+3)+ (2+1+3+4+)+ (5+3+4+5)+ (4+5+2+1)$ kUDisalu=$59$ idaralilx AroMBatulx $54$ aMdare $9$riMda ArAvatiR oMBatatxnunx aLiyAlAgi inUnx $5$ hecAcxgide. idu labadhxdalilxruva $(1+3+8+2+0)$ kUDisalu $=14$ idu $9$ra meVle $5$ hecAcxgide. AdadxriMda idaralilx tapipxlalxveMbuvadakekx sAkiSx uMTu.

\begin{center}
\bf{\large {$2$neV aBayx udAharaNe.}}
\end{center}

{\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{3}{c}{$(1)$}\\[5pt]
1 & 2 & 3\\
2 & 4 & 5\\
4 & 3 & 6\\
5 & 4 & 1
\end{tabular} &
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{3}{c}{$(2)$}\\[5pt]
4 & 2 & 8\\
3 & 4 & 6\\
5 & 3 & 4\\
6 & 5 & 3
\end{tabular} & 
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{3}{c}{$(3)$}\\[5pt]
3 & 4 & 5\\
4 & 3 & 6\\
5 & 4 & 2\\
6 & 5 & 1
\end{tabular} & 
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{3}{c}{$(4)$}\\[5pt]
6 & 1 & 8\\
1 & 6 & 7\\
7 & 1 & 3\\
3 & 7 & 6
\end{tabular}\\[40pt]

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{3}{c}{$(5)$}\\[5pt]
3 & 5 & 8\\
4 & 3 & 2\\
2 & 6 & 4\\
5 & 9 & 7
\end{tabular} &
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{3}{c}{$(6)$}\\[5pt]
6 & 4 & 5\\
7 & 9 & 4\\
8 & 7 & 6\\
9 & 4 & 8
\end{tabular} & 
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{3}{c}{$(7)$}\\[5pt]
1 & 5 & 4\\
2 & 6 & 5\\
3 & 7 & 8\\
4 & 6 & 3
\end{tabular} & 
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{3}{c}{$(8)$}\\[5pt]
8 & 9 & 5\\
5 & 8 & 9\\
9 & 5 & 8\\
4 & 3 & 6
\end{tabular}\\[40pt]
\end{tabular}

\begin{tabular}{rrrrr}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{4}{c}{$(9)$}\\[5pt]
5 & 4 & 3 & 2\\
7 & 6 & 4 & 5\\
3 & 4 & 8 & 0\\
5 & 0 & 4 & 0\\
6 & 5 & 7 & 4
\end{tabular} &
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{4}{c}{$(10)$}\\[5pt]
6 & 4 & 1 & 5\\
8 & 6 & 4 & 3\\
5 & 4 & 2 & 8\\
4 & 3 & 1 & 6\\
4 & 5 & 2 & 4
\end{tabular} & 
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{4}{c}{$(11)$}\\[5pt]
7 & 8 & 4 & 5\\
4 & 3 & 0 & 8\\
5 & 0 & 4 & 0\\
4 & 3 & 1 & 6\\
3 & 4 & 8 & 6
\end{tabular} & 
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{4}{c}{$(12)$}\\[5pt]
1 & 4 & 2 & 8\\
3 & 5 & 6 & 4\\
5 & 3 & 4 & 3\\
6 & 7 & 8 & 9\\
9 & 6 & 7 & 5
\end{tabular}\\[40pt]
\end{tabular}


\begin{tabular}{rrrrrr}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{5}{c}{$(13)$}\\[5pt]
1 & 5 & 4 & 3 & 2\\
1 & 0 & 6 & 4 & 5\\
3 & 4 & 2 & 8 & 0\\
7 & 9 & 6 & 5 & 3\\
8 & 0 & 3 & 4 & 5
\end{tabular} & 
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{5}{c}{$(14)$}\\[5pt]
9 & 8 & 7 & 6 & 5\\
7 & 6 & 4 & 3 & 2\\
5 & 4 & 3 & 1 & 0\\
4 & 9 & 1 & 5 & 4\\
9 & 1 & 0 & 1 & 2
\end{tabular} &
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{5}{c}{$(15)$}\\[5pt]
1 & 8 & 3 & 6 & 4\\
2 & 4 & 6 & 3 & 5\\
6 & 8 & 0 & 4 & 9\\
7 & 3 & 4 & 0 & 5\\
8 & 4 & 6 & 7 & 0
\end{tabular} &
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{5}{c}{$(16)$}\\[5pt]
1 & 9 & 2 & 1 & 0\\
4 & 3 & 6 & 7 & 4\\
5 & 4 & 3 & 9 & 0\\
4 & 5 & 6 & 8 & 6\\
3 & 4 & 9 & 2 & 0
\end{tabular} \\[40pt]


\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{5}{c}{$(17)$}\\[5pt]
1 & 7 & 4 & 3 & 2\\
2 & 9 & 6 & 4 & 5\\
3 & 4 & 7 & 8 & 6\\
4 & 5 & 3 & 9 & 8\\
6 & 4 & 7 & 2 & 3\\
9 & 5 & 4 & 3 & 6\\
\end{tabular} &
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{5}{c}{$(18)$}\\[5pt]
1 & 9 & 5 & 7 & 6\\
2 & 1 & 4 & 3 & 5\\
3 & 2 & 6 & 9 & 8\\
4 & 3 & 3 & 6 & 7\\
7 & 4 & 7 & 8 & 9\\
6 & 5 & 6 & 0 & 4
\end{tabular} &
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{5}{c}{$(19)$}\\[5pt]
5 & 4 & 3 & 2 & 1\\
6 & 5 & 4 & 3 & 2\\
7 & 6 & 5 & 4 & 3\\
8 & 7 & 6 & 5 & 4\\
9 & 8 & 7 & 6 & 5\\
4 & 3 & 2 & 1 & 0
\end{tabular} &
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{5}{c}{$(20)$}\\[5pt]
1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
6 & 7 & 8 & 9 & 1\\
2 & 1 & 2 & 2 & 2\\
3 & 2 & 4 & 2 & 5\\
2 & 6 & 2 & 7 & 2\\
8 & 2 & 9 & 3 & 0
\end{tabular} &
\end{tabular}

\begin{align*}
(21)\; & 15+18+23+45+256+432.\\
(22)\; & 518+432+634+9+1825+425.\\
(23)\; & 927+518+3045+49528+152.\\
(24)\; & 1025+4534+8925+6432+418.\\
(25)\; & 415+525+615+302+101+12.
\end{align*}
\end{center}
}

\eject

\begin{center}
{\large\bf 3neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\itemsep=2pt
\item obabxmanuSayxnu BAnuvAra {\rm53} meYlf, soVmavAra {\rm 42} meYlf, maMgaLavAra {\rm 54} meYlf, budhavAra {\rm 35} meYlf, guruvAra {\rm75} meYlf, shukarxvAra {\rm 27} meYlf, shanivAra {\rm 45} meYlf, I parxkAra naDiyalAgi oTiTxge avanu naDada meYlugaLeSuTx?

\item obabx sAhukAranalilx $5000$ rUpAyigaLa BaMgAravU $3452$ rUpAyigaLa beLiLxyU $43200$ rUpAyigaLa ratanxgaLU $1500$ rUpAyigaLa pAterxgaLU, matUtx nagadu $1$ lakaSx rUpAyigaLU idadxvu Adare avana elAlx sithxti eSuTx bALuvadu.

\item obabxna toVTadalilx $6748$ teMgina maragaLU $3428$ mAvina maragaLu, $4025$ aDikeV maragaLu $2375$ bALeV giDagaLU idadxvu. Adare oTuTx maragaLeSuTx?

\item obabxnu tananx maraNa kAladalilx tananx darxvayxdalilx maganige $85790$ rUpAyigaLanUnx magaLige $23000$ rUpAyigaLanUnx heMDatige $40800$ rUpAyigaLanUnx tamamxnige $6000$ rUpAyigaLanUnx haMci koTaTxdadxlalxdeV $37000$ rUpAyigaLanunx dhamaR vecacxvanunx mADidanu. Aga elAlx eSuTx rUpAgaLadavu.

\item oMdu paTaNxdalilx $54000$ jana hiMdUgaLU $34520$ jana mahamamxdiVyarU $43800$ jana kirxsatx matadavarU $23450$ jana bwdadhx matasatxrU $52400$ jana EhUdayxrU idadxre, oTuTx janagaLeSuTxMTu?

\item BUmaMDalakekx sheVrida ESAyx KaMDadalilx $14$ deVshagaLu. yUroVpf KaMDadalilx $21$ deVshagaLU APirxkA KaMDadalilx $12$ deVshagaLU, amerikA KaMDadalilx $19$ deVshagaLu AsetxrXVliyA KaMDadalilx $6$ deVshagaLu uMTu. Adare oTuTx deVshagaLeSuTx? \hfill{utatxra. $72,$ deVshagaLu.}

\item oMdu toVTadalilx obabxnu oMdu mAvina giDadiMda $215$ haMNugaLu inonxMdu giDadiMda $379,$ inUnx mUru giDagaLoLage parxti oMdu giDadalilxyU $57$ haMNugaLu matUtx nAlukx giDagaLalilx parxti oMdu giDadiMdalU $102$ haMNugaLanUnx koyidanu. elAlx sheVri eSuTx haMNugaLadavu? \hfill{u. $1173$ haMNugaLu.}

\item obabxnige $12$ jana makakxLidadxru. avaru obabxrigiMtA obabxru vayasisxnalilx nAlukx nAlukx varuSagaLu hecucx hecAcxgi uLaLxvarAgidadxru. Adare kaDeV magana vayasusx mAtarx 8 varuSagaLagidadxvu. Adare A elAlx makakxLe parxteyxVka parxteyxVka vayasusxgaLeSuTx? elalxra vayasUsx sheVri eSuTx? u. $52, 48, 44, 40, 36, 32, 28, 24, 20, 16, 128$ avara vayasusxgaLu oTuTx $360$ vaSaRgaLu.

\item obabxnu modalaneVyavanige $1$ duDuDx, eraDaneVyavanige $2$ duDuDx, mUraneVyavanige $3$ duDuDx, I karxmavAgi $20$ janagaLige koTaTxre, oTiTxge avanige eSuTx duDuDxgaLu varxyavAgirabahudu. u. $210$ duDuDxgaLu

\item obabx gaqhasathxnu tananx magana maduveV kAladalilx obabxnige $1$ ANe, eraDaneVyavanige $2$ ANe, mUraneVyavanige $3$ ANe, I karxmavAgi $10$ jana gaMDasarigU, obabxLige $2$ ANe inonxbabxLige $4$ ANe mUraneVyavaLige $6$ ANe I karxmavAgi $12$ jana heMgasarigU, dAnA koTaTxnu. Aga gaMDasarige koTaTx oTuTx matutx heMgasarige koTaTx oTuTx ANegaLeSuTx? elAlx sheVri eSuTx?
\end{enumerate}

\begin{equation*}
\text{u.}\chssk{\text{gaMDasarige}\, 55 \,\text{ANe}}{\text{heMgasarige}\, 156 \,\text{ANe}} \text{oTuTx}\, 211 \,\text{ANe}.
\end{equation*}
