\chapter{18neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\rm\bfseries COMPOUND MULTIPLICATION.}
\vskip .3cm

{\large\bf nAnA vidha belegaLa guNAkAravu.} 
\vskip .3cm

{\large\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| iriyuta kiribeleyaMkiya| naritadapirirUpagoMDaMduLidudakeLagaM|| dirisuta BAgava muMdina| iritadoLuM sheVrisutatxpoVgalfsariyeY||

vi|| guMNayxda kiri beleya aMkiyanunx guNisi adakekx piri rUpavanunx koTuTx uLidadadxnunx gereV keLage adara sAthxnadalilx bareyutAtx BAgalabadhxvanunx muMdina beleyaMkiyanunx guNisidadxralilx sheVrisutAtx ideV karxmavAgi pUreYsabeVku.
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf hAyxgeMdare.}

\medskip
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}c}
\text{rU.} & \text{ANe.} & \text{kAsu.} &\\
12 & 3 & 6 & guMNayx.\\
& & 6 & guNaka\\
\cline{1-3}
73 & 5 & 0\\
\cline{1-3}
\end{tabular}
\end{center}

idaralilx guNaka $6$ riMda guMNayxda $6$ kAsanunx guNisalu $36$ kAsugaLAdavu. adakekx piri rUpavAda aNeyu $3$ Ayitu. sheVSa uLiyalilalxveMdu A sathxLadalilx sonenxyanunx baradu A BAgada $3$ ANeyanunx, ANeyanunx guNisidare Aguva $18$ralilx sheVrisalu $21$ ANegaLAdavu. idakekx piridAda rUpAyi rUpavanunx mADalu $1$ rUpAyi Agi sheVSa $5$ ANegaLu uLidavu. adanunx ANeya sAthxnadalilx baradu A $1$ rUpAyiyanunx rUpAyiyanunx guNisidare Aguva $72$ralilx sheVrisalu $73$ rUpAyigeLAyitu idanunx rUpAyiya sAthxnadalilx baradirutatxde. guNakavanunx KaMDamADi koMDAgUyx ideV parxkArakekx guNisa bahudu. hAyxgeMdare $12$ rU. $3$ ANe $6$ kAsu $\times 36$ Agalu, $12$ rU. $3$ ANe $6$ kAsu $\times 6=73$ rU $5$ ANe $\times6=439$ rU. $14$ ANe utatxra.

\medskip

\begin{center}
{\bf\Large 24neV aBayx udAharaNe,}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $18$ rUpAyi, $10$ ANe $9$ kAsu idanunx $12, 16, 21, 24$ riMda parxteyxVkavAgi guNisu.

\item $23$ pwMDf, $10$ SililxMgf, $9$ pe\char'366sf, $\times\, 25, 27, 28,$
 
\item $14$ varahA $4$ haNa $1$ hAga $2$ viVsa $\times\, 32, 35$

\item $15$ KaMDi $10$ maNa $31$ sheVru $21$ toVlA $\times\, 42, 48, 45$

\item $18$ gaja $1$ aDi $9$ aMgula $\times\, 15, 18, 27.$

\item $10$ phUTf $7$ iMcf $\times 56, 63, 72$

\item $16$ ekare $32$ guMTe $10$ ANi $\times\, 54, 45, 36$

\item $25$ rUpAyi $13$ ANe $7$ kAsu $\times\, 81, 96, 84$
\end{enumerate}

\medskip

\begin{center}
{\bf\Large 25neV aBayx udAharaNe,}
\vskip .3cm

{\large\bf parxshenx}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $1$ KaMDagakekx $1050$ rUpAyi $10$ ANe karxyavAdare $307$ KaMDigaLige eSuTx?
\item oMdu rathada cakarxda vaqtatxvu $15$ poTf $9$ iMcfgaLidadxre A cakarxvu $7584$ sututx uraLidare eSuTx dUravAguvadu? matutx $10$ meYlf dUrakekx eSuTx sututx horaLiVtu?

\item ibabxsAvxraru sariyAda rUpAyigaLanunx tegadu koMDuhoVgi kudure $1$kekx $800$ rUpAyigaLa parxkArakekx beleyanunx gotutx mADidaru. adaralilx obabxnu $5$ kudureyanunx tegadu koMDu $700$ rUpAyi uLisi koMDanu, matotxbabxnu $7$ kudureV karxyakekx tegadu koMDu $900$ rUpAyi sAlA mADi koMDanu Agalu avaru tegadu koMDu hoVgidadx parxteyxVka darxvayxgaLeSeTxSuTx?

\item $1$ palAlxkekx $15$ rUpAyi $10$ ANe karxyavAdare $15$ palAlxgaLigeSuTx. karxyavu?

\item oMdu thA\char'366nalilx $72$ gaja baTeTxgaLuMTu. Adare dara gaja $1$kekx $5$ ANe $6$ kAsina parxkArakekx aMthA $12$ thAnugaLa karxyaveSATxguvadu?

\item obabx gaqhasathxnu aMgaDiyavanalilx dara palAlx $1$kekx $4$ rU. $6$ ANe meVrige $30$ palAlx akikxyanUnx dara maNa $1$ kekx $3$ rU. $5$ ANe meVrige $15$ maNa belalxvanUnx dara sheVru $1$kekx $2$ANe $6$peY. meVrige $20$ sheVru saKaKxreyanU dara paMceVru $1$kekx $7$ ANe $9$ peY. meVrige $1\frac{1}{2}$ maNa tupapxvanUnx tegadukoMDanu. Aga A aMgaDiyavanige eSuTx rUpAyigaLanunx koDabeVku?  \hfill u. $189$ rUpAyi $14$ ANe.

\item obabx gaqhasathxnu tananx saMbaLadalilx vAra $1$kekx $5$ rUpAyi meVrige oMdu vaSaRvU A meVle tiMgaLu $1$ kekx $22$ rU. $6$ ANe meVrige $1$ vaSaRvU A meVle vaSaR $1$kekx $406$ rUpAyi $15$ ANe meVrige $3$ vaSaRvU saMgarxha mADidanu. Aga avanu sheVrisida darxvayxvelAlx eSuTx?
\hfill u. $1731$ rU. $5$ ANe.

\item obabx danada vAyxpAriyu dara $1$kekx $10\frac{1}{2}$ rUpAyinaMte $20$ AkaLanUnx dara joVDi $1$kekx $75$ rUpAyi $12$ ANeyaMte $13$ joVDi etutxgaLanUnx dara $1$kekx $4\frac{1}{4}$ rUpAyinaMte $96$ kurigaLanUnx tegadukoMDanu Aga haNavanunx koDuva kAladalilx $10$ rUpAyi $4$ ANeyanunx sAlA mADikoTaTxnu. Adare avanu modalu taMdidadx rUpAyigaLeSuTx? tegadukoMDa kAlfnaDe eSuTx?

\begin{equation*}
\text{u.}\\
\begin{cases}
\text{$1592$\; rUpAyi\; $8$\; ANe taMdidadxdudx.}\\
\text{$142$\; kAlfnaDe}
\end{cases}
\end{equation*}


\item obabxnu $1$ divasakekx $7$ gaja vasatxrXvanunx neVyutAtxne. Adare $3$ vaSaR $7$ tiMgaLu $4$ divasakekx eSuTx gaja vasatxrXvanunx neVyutAtxne heVLu?
\hfill u. $9058$ gajagaLu.

\item e. eMbavanu GaMTege $3$ meYlf naDiyutAtxne. bi. eMbuvanu GaMTege $4$ meYlf naDiyutAtxne. ivaribabxrU $1$ tiMgaLa divasa parxti divasavU $15$ GaMTegaLa hotutx naDiyutAtx hoVdare yArAyxru eSeTxSuTx meYlfgaLa dUra naDadAru matutx Aga avaribabxrigU eSuTx dUravAgabahudu?

 e. $1350$ meYlf. bi. $1800$ meYlf. dUra $450$ meYlf.

idara inonxMdu mAgaR uMTu. adanunx rUDhi gaNitavanunxvaru. adanunx $19$neV parxkaraNadalilx tiLiyabahudu.
\end{enumerate}
