\newpage

\begin{center}
\bf{\LARGE{21neV parxkaraNa}}\\
\vskip .3cm
{\large\bf manoV gaNitagaLu.} 
\end{center}

manoVgaNitaveMdare vayxvahArakekx upayoVgavAdaMthA cilalxre vAyxpAragaLanunx mADuvAgUyx tegadu koLuLxvAgUyx saha moVsa hoVgada hAge thaTaTxne iSuTx koTuTx iSuTx tegadu koLaLxbeVkeMbuvadanunx sulaBa\-vAgi tiLadu koMDu vayxvaharisatakakxMthA gaNita mAgaRvu.

\begin{center}
{\large\bf 1neV parxkAra.}
\end{center}

maNu $1$kekx iSuTx karxyavAdare eSuTx sheVrigAdarU thaTaTxne koLuLxvadakekx sUtarx.

\begin{verse}
kaM|| maNuvina karxyavanu sheVrino| LaNiyAgiridadara muMde pUjiya noMda|| nenxNisi koDaladuvereVsuga| LaNumAtarxvu tapapxdAga beleyaMgANeY||

vi|| maNuvina karxyavanunx sheVrina saMKeyxyiMda guNisi labadhxda muMde baMdu sonenxyanunx baradare aSuTx reVsugaLAguvavu. $100$kekx $1$ pAvali athavA $4$ ANeyaMteV beleyanunx tiLa koLaLx beVku.
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $5$ rUpAyige maNa, $4$ sheVrige

\hfill $5 \times 4=20$ oMdu sonenxyanunx bariyalu $200$ 
reYsfgaLu athavA $8$ ANe.

\item $8$ rUpAyige maNa, $3$ sheVrige

\hfill $8 \times 3= 24 = 240$ reYsf $=9$ ANe $7\frac{1}{2}$ kAsu 

ililx $225$ reYsige $9$ ANegaLeMtalU sheVSa $15$ reVsige $7\frac{1}{2}$ peYyayxMtalU beleyanunx kANisalapxTiTxrutetx.
\end{enumerate}

\begin{verse}
sUcane- haNada leKaKxdalilxyU ideV karxmavAgi mADi $100$kekx $1$ hAgada meVrige beleyanunx kANa beVku. Adare viVsada meVlina sheVSavanunx $6$ pAlu mADikoMDare kANigaLAgutatxve.
\end{verse}

\medskip

\begin{center}
{\large\bf 2neV parxkAra.}
\end{center}

maNakekx iSuTx karxyavAdare $1\frac{1}{4}$ sheVru athavA savAyxsheVrige iSeTxMtalU, $2\frac{1}{2}$ sheVru athavA aDiV sheVrige iSeTxMtalU, $5$ sheVru athavA paMceVru, athavA viVshege iSeTxMtalU $10$ sheVru athavA dhaDiyakekx iSeTxMtalU thaTaTxne heVLuvadakekx sUtarx.

\begin{verse}
kaM|| karxyadadhaR oMdu kAlige| karxyadaSATxNegaLu sheVru yaraDUvaregaM||
karxyava\char'366\ divxguNisu viVshege| karxyadaSeTxV pAvaligaLu dhaDiyoMdakukxM||

vi|| maNuvina karxyada adhaRdaSuTx ANegaLu $1\frac{1}{4}$ sheVrigeMtalU  maNuvina karxyaveSoTxV aSeTxV ANegaLu $2\frac{1}{2}$ sheVrigeMtalU; maNuvina karxyada divxguNadaSATxNe paMceVrigeMtalU, maNuvina karxyaveSoTxV aSuTx pAvaligaLu dhaDiyakekxMtalU tiLiyabeVku.
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf u dA ha ra Ne.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item maNa $1$kekx $3$ rUpAyi Adare $1\frac{1}{4}$ sheVrige. sU|| karxyadadhaR oMda kAlige $3$ rU. 

idara adhaRvu $1\frac{1}{2}$ ANe athavA $1$ aNe $6$ peY u.

\item maNa $1$kekx $3\frac{3}{4}$ rUpAyi Adare $2\frac{1}{2}$ sheVrige sU|| karxyadaSATxNegaLu. sheVru yaraDUvarege. 

$3\frac{3}{4}$ ANe athavA $3$ ANe $9$ peY. u.

\item maNakekx $4$ rUpAyi Adare paMceVrige sU|| karxyavananx divxguNisuviVshege. 

\hfill u. $4$ rU. divxguNa $8$ ANegaLu utatxra

\item maNakekx $5$ rUpAyi Adare dhaDiyakekx sU|| karxyadaSeTxV pAvaligaLu dhaDiyoMdakekx. 

\hfill u. $5$ rU. $5$ pAvali. $1\frac{1}{4}$ rUpAyi.
\end{enumerate}

sUcane|| haNada leKaKxvAdare pAvaliyanunx hAgaveMtalU ANeyanunx viVsaveMtalU tiLiyabeVku.\\

$(1)$\; maNake $63\SU$vAdare $2\MU$  sheVrige 

$3\SU$ viVsa athavA mUru viVsU mUru kANi

\medskip

\begin{center}
{\large\bf 3neV parxkAra}
\end{center}


KaMDagakekx iSuTx karxyavAdare, eSuTx koLagakekx beVkAdarU heVLuvadakekx sUtarx.

\begin{verse}
kaMdAdhaR|| koLagadi  karxyadaninxriyuta| taLuvade divxguNisuta shUnayx koDaladu reYsaM||

vi|| KaMDagada karxyavanunx koLaga saMKeyxyiMda guNisi divxguNisi labadhxda muMde oMdu sonenxyanunx baradare aSuTx reYsfgaLAguvavu.
\end{verse}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item $4$ rUpAyige $1$ KaMDiyAdare, $3$ koLagakekx

\hfill $4 \times = 12$ divxguNisi sonenxyanunx koDalu $240$ reYsf=$9$ ANe $7\frac{1}{2}$ peY.

\item $6\frac{1}{2}$ rUpAyige $1$ KaMDiyAdare, $4$ koLagakekx

\hfill $6\frac{1}{2} \times 4=26$ divxguNisi sonenx koDalu $520$ peYsf$=1$ rU. $4$ ANe $10$ peY.
\end{enumerate}

\medskip

\begin{center}
{\large\bf 4neV parxkAra.}
\end{center}

KaMDige iSuTx karxyavAdare, $1$ athavA $2, 3$ baLaLxgaLa karxyavanunx tiLakoLuLxvadakekx sUtarx.
\begin{verse}
kaM|| KaMDiya karxyavaninxrisuta| KaMDitadiMdeYdu patutx padineYdaroLU||
kaMDu beVbeVRre\break guNisalf| kaMDapudoMderaDa mUra baLaLxkereYsaM||

vi|| KaMDagada karxya saMKayxvanunx| baLaLxkAkxdare $5$riMdalU $2$ baLaLxkAkxdare $10$riMdalU, $3$ baLaLxkAdare $15$riMdalU guNisidare reYsugaLAguvavu.
\end{verse}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $1$ KaMDagakekx $5$ rU Adare, $1$ baLaLxkekxSuTx? $2$ baLaLxkekxSuTx? $3$ baLaLxkekxSuTx?\\
\begin{tabular}{c}
 \quad $5 \times 5=25$ reYsf athavA $1$ ANe $1$ baLaLxkekx\\[3pt]
 $5 \times 10=50$ reYsf ,, $2$ ANe $2$ baLaLxkekx\\[3pt]
 $5 \times 15=75$ reYsf ,, $3$ ANe $3$ baLaLxkekx\\[3pt]
\end{tabular}
\end{enumerate}

\medskip

\begin{center}
{\large\bf 5neV parxkAra.}
\end{center}

palAlxkekx iSuTx karxyavAdare eSuTx sheVrigAdarU sUtarx.
\begin{verse}
kaMdAdhaR|| palalxda karxyavanu sheVrino| LalilxyeguNisutatx nAlakxriMdirireYsaM||

vi|| palalxda karxya saMKayxvanunx sheVrina saMKayxdiMda guNisi catuguRNisidare reYsfgaLAguvuvu.
\end{verse}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item palAlxkekx $5$ rUpAyi Adare, $5$ sheVrige

\begin{tabular}{c}
$5 \times 5 \times 4=100$ reYsfgaLu athavA $4$ ANe.
\end{tabular}
\item palAlxkekx $4\frac{1}{2}$ rU. Adare, $3$ sheVrige.

\begin{tabular}{c}
$4\frac{1}{2} \times 3 \times 4 =54$ reYsf athavA $2$ ANe. $2$ peY.
\end{tabular}
\end{enumerate}

\medskip

\begin{center}
{\large\bf 6neV parxkAra.}
\end{center}

$1$ sheVrige eSuTx duDADxdarU karxyavAdare, eSuTx duDuDxgaLa tUkakAkxdarU sUtarx.
\begin{verse}
kaMdAdhaR|| karxya duDiDxMtUka duDaDxnu| pirxyadiMdiridAradiMda BAgise kAseY||

vi|| karxyada duDiDxniMda tUka duDiDxna saMKayxvanunx guNisi labadhxvanunx $9$ pAlu mADidare kAsugaLAguvavu. 
\end{verse}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $5$ duDiDxge sheVrAdare, $3$ duDuDx tUkakekx.

\begin{tabular}{c}
$5\times3=15\div6=2\frac{1}{2}$ kAsu.
\end{tabular}

\item $4\frac{1}{2}$ duDiDxge sheVrAdare, $1$ duDuDx tUkakekx.

\begin{tabular}{c}
$4\frac{1}{2}\times1=\dfrac{4\frac{1}{2}=}{6}\SU$ kAsu.
\end{tabular}

\item $2$ ANe $4$ peYge sheVrAdare, $3$ duDuDx tUkakekx.

\begin{tabular}{c}
$2$ ANe $4$ peY= $7$ duDuDx $\times3=21\div$ 6 $=3\frac{1}{2}$ kAsu.
\end{tabular}
\end{enumerate}

\begin{center}
{\large\bf 7neV parxkAra}
\end{center}

toVlAkekx iSuTx karxyavAdare, eSuTx ANegaLa tUkakAkxdarU sUtarx. 
\begin{verse}
kaMdAdhaR|| toVlada karxya tUkadANeya| noVleYsutitxriyaladuve yANigaLakukxM||

vi|| toVlada karxya saMKayxvanunx tUkadANeV saMKayxdiMda guNisidare baruva labadhxveV ANegaLAgiruvavu.
\end{verse}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item $4$ rUpAyige $1$ toVlA, $1$ ANe tUkakekx

\begin{tabular}{c}
$4\times1=4$ ANe karxya.
\end{tabular}

\item $2\frac{1}{2}$ rUpAyige toVlA, $2$ ANe tUkakekx

\begin{tabular}{c}
$2\frac{1}{2} \times2=5$ ANe utatxra.
\end{tabular}
\end{enumerate}

\begin{center}
{\large\bf 8neV parxkAra.}
\end{center}

varahA tUkakekx iSuTx rUpAyi karxyavAdare, eSuTx hAga tUkakAkxdaru sUtarx.

\begin{verse}
kaMdAdhaR|| parahada karxyapAgatUkava| niriyutatxdakoMdu sonenx sheVrisureYsaM||

vi|| varahada karxya saMKayxvanunx hAga tUkada saMKayxvanUnx guNisi adara muMde oMdu sonenxyanunx baradare aSuTx reYsfgaLAguvavu.
\end{verse}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item varahA tUkakekx $5$ rU Adare, hAga tUka, aDaDx tUka matutx mupApxga tUkakekx eSuTx? ililx aDaDx tUka $=2$ hAga matutx \SU\; mupApxga $=3$ hAgavaSeTx?
\end{enumerate}

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\text{AdadxriMda} & 5\times1=5\; \text{sonenx} & \text{koDalu}\; 50\; \text{reYsf athavA}\; 2\;  \text{ANe hAga tUtakekx}\\
& \;5\times2=10    \quad\;,, & 100\;\text{reYsf} \quad\;,,  \qq4\; \text{ANe aDaDx} \quad\;,,\\
& \;5\times3=15 \quad\;,,   & 150\;\text{reYsf} \quad\;,,  \qq 6\; \text{ANe mupApxga} \quad\;,,\\
\end{tabular}

\medskip

\begin{center}
{\large\bf 9neV parxkAra.}
\end{center}

sheVkaDA tiMgaLu $1$kekx iSuTx rUpAyi baDiDxyAdare, eSuTx rUpAyige eSuTx tiMgaLa baDiDxgAdarU sUtarx.

\begin{verse}
kaMdAdhaR|| asalanu baDiDxyadarava| nenxseyutitxha mAsa nAlukx guNisalerxVsaM||

vi|| asalu haNavanUnx baDiDxya daravanUnx baDiDx barabeVkAda tiMgaLanUnx $4$ nUnx parasapxravAgi\break guNisidare reYsfgaLAguvavu.
\end{verse}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\itemsep=0pt
\item $100$ rUpAyige $1$ tiMgaLige $2$ rU. baDiDxyAdare $35$ rUpAyige $5$ tiMgaLa baDiDx eSuTx?

$35$ asalu $\times 2$ baDiDxV dara $\times 5$ mAsa $\times 4 = 1400$ reYsfgaLu athavA $14$ pAvaligaLu $=$

$3\frac{1}{2}$ rUpAyi utatxra

\item $100$ rUpAyige $1$ tiMgaLige $1\frac{1}{4}$ rU. baDiDx yAdare $80$ rUpAyige $4$\\
tiMgaLige $80$ asalu $\times 1\frac{1}{4}$ baDiDxV dara $\times 4$ tiMgaLu $\times 4=1600$
reYsf $= 4$ rUpAyi.

\item $100$ rUpAyige $1$ vaSaRkekx $5$ rU. baDiDxyAdare $60$ rUpAyige $3$\\ \quad vaSaRkekx $60$ rU. asalu $\times 5$ baDiDxV dara $\times 3$ vaSaR $\times 4= 3600$ reYsf= 9 rUpAyi.
\end{enumerate}

\medskip

\begin{center}
{\large\bf 10neV parxkAra}
\end{center}

sheVkaDA tiMgaLu $1$kekx iSuTx rUpAyi baDidxyAdare, eSuTx rUpAyige eSuTx divasakAkxdarU sUtarx.

\begin{verse}
kaM|| asalanu baDiDxyadarava| nenxseyutitxha divasavanunx guNisuta divxguNaM|| vasadu mADayxvanu BAgava| hasanAgahxdineYdariMda mADalerxVsaM||

vi|| asalanUnx  baDiDxya daravanUnx baDiDx barabeVkAda divasavanUnx guNisi divxguNisi $15$riMda BAgisi\-dare reYsugaLAguvavu.
\end{verse}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item sheVkaDA tiMgaLu $1$ kekx $1$ rU baDiDxyAdare $300$ rUpAyige $8$ divasada baDiDx eSuTx?

\quad\;$20$\\[5pt]
\begin{tabular} {>{$}c<{$}}
\dfrac {200\times 1}{15} \dfrac{\times 8 \times 2}\;=320\; \text{reYsf} = 12\; \text{ANe}\; 10\; \text{kAsu u.}\\
\end{tabular}

\item tiMgaLu $1$kekx sheVkaDA $1\frac{1}{4}$ rU. baDiDxyAdare $30$ rUpAyige $10$ divasakekx

\quad\;$2$\\[5pt]
\begin{tabular}{>{$}c<{$}}
\dfrac{30\times{\rm 1o1o}\times 10 \times 2}{15} =50\; \text{reYsf} = 2\; \text{ANe}.
\end{tabular}
\end{enumerate}

\smallskip

\begin{center}
{\bf\Large 27neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
(1) & 224\; \text{rU.}\; 1\; \text{ANe}\; \div 12 & (11) & 505\; \text{vara.}\; 3 \text{haNa.}\; 2\; \text{viV.} \div 35\\
(2) & 298\; \text{rU.} 12\; \text{ANe}\; \div 16 & (12) & 652\; \text{KaMDi}\; 13 \text{maNa}\; 18\; \text{sheV}\; 18\;\\
(3) & 392\; \text{rU.} 1\; \text{ANe R kA.}\; \div 21 && \text{toVlA}\; \div 42\\
(4) & 448\; \text{rU.} 2\; \text{ANe}\; \div 24 & (13) & 745\; \text{KaMDi}\; 18\; \text{ma.}\; 10\; \text{sheV.}\; \div 48\\
(5) & 2093\; \text{rU.} 12\; \text{ANe}\; 3\; \text{kA.}\; \div 81 & (14) & 278\; \text{gaja}\; 2\; \text{aDi}\; 3\; \text{aMgula}\; \div 15\\
(6) & 2481\; \text{rU.} 8\; \text{ANe}\; \div 96 & (15) & 501\; \text{gaja}\; 2\; \text{aDi}\; 3\; \text{aMgula}\; \div 27\\
(7) & 2171\; \text{rU.} 5\; \text{ANe}\; 3\; \text{kA.}\; 84 & (16) & 592\; \text{phUTf}\; 8\; \text{iMcf}\; \div 56\\
(8) & 588\; \text{pwMDf.}\; 8\; \text{Si.}\; 9\; \text{pe\char'366}\; \div 25 & (17) & 666\; \text{phUTf}\; 9\; \text{iMcf}\; \div 63\\
(9) & 635\; \text{pwMDf.} 10\; \text{Si}\; 3\; \text{pe}\div 27 & (18)& 762\; \text{phUTf}\; \div\; 72\\
(10) & 462\; \text{varahA.}\; \div 32 & (19)\;& 908\; \text{ekare}\; 1\; \text{guMTe}\; 2\; \text{ANi}\; \div 54\\
&&(20) & 756\; \text{e.}\; 28\; \text{guM.}\; 2\; \text{ANi}\; \div 45 
\end{tabular}

\begin{center}
{\bf\Large 28neV aBayx udAharaNe.}\\
\vskip .3cm
{\large\bf parxshenx.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $5$ janaru hoVgutitxruvAga $15$ ratanxgaLu shikikxdavu. avugaLanunx oMdoMdudakekx $25$ rUpAyigaLaMteV mAri haMcikoMDare, obobxbabxnige eSeTxSuTx rUpAyigaLu shikukxvavu?

\item $25$ ekare BUmige $864$ rUpAyi $10$ ANe $6$ kAsu kaMdAyavidadxre ekare $1$kekx eSuTx?

\item oMdu daMDinalilx $750$ gaja shipAyigaLidadxru. avarige kuDatavanunx mADisabeVkAdare $1875$ gaja banAtu beVkAgiruvadu matutx adara karxyavu $6562\frac{1}{2}$ rUpAyigaLAguvavu. Adare obobxbabxna kuDatAkekx eSuTx gaja banAtu beVku? matutx adara karxya eSATxguvadu?

\item obabxnige $7$ jana makakxLidadxru avanu $15$ sheVru BaMgAravanunx oTiTxge koTuTx adara karxyavanunx niVvugaLu sariyAgi tegadukoLiLxreMdu heVLidanu. Agalavanu sheVru $1$kekx $375\frac{1}{2}$ rUpAyigaLa hAge mAri haMci koLaLx beVkAdare obobxbabxnige eSuTx rUpAyigaLu shikukxvavu?

\item obobxbabxnige $5$ ANe $6$ kAsugaLu baruva hAge $343$ rUpAyi $12$ ANegaLanunx eSuTx janagaLige haMci koDa bahudu?

\item obabx vAyxpAriyu $84$ yetutxgaLanunx $6440$ rUpAyige tegadu koMDanu Adare joVDi $1$kekx eSuTx karxya\-vAguvadu?

\hfill u. $153\frac{1}{3}$ rUpAyi.

\item obabx gaYhasathxnalilx $16428$ rU. $12$ ANe $9$ kAsugaLidadxvu. avanu adaralilx $3$neV oMdu BAgavanunx iTuTx koMDu uLidadadxnunx tananx maganige koTaTxnu. A maganu tananx darxvayxda $5$neV oMdu BAgavanunx tAyige koTaTxnu. Agalu taMdeyalilxyU maganalilxyU uLida darxvayxveSuTx?

\hfill taMdeyalilx $5476$ rU. $4$ ANe $3$ kAsu. maganalilx $8762$ rU. $4\frac{4}{5}$ peY.

\item obabx vAyxpAriyu tananx dalAlxLige $4178\frac{1}{2}$ rUpAyigaLanunx huMDiV kaLuhisi adakekx sariyAgi dara gaja $1$kekx $3\frac{1}{2}$ rUpAyi bALa takakx banAtanunx dara gaja $1$kekx $1\frac{3}{4}$ rU. bALatakakx damAsanunx gaja $1$kekx $8$ ANe bALa takakx nAru baTeTxyanunx kaLuhisi koDabeVkeMtalU Adare A mUru tarada baTeTxgaLa aLateyU oMdeV samanAgira beVkeMtalU, kAgadavanunx baradanu. Aga A dalAlxLiyu oMdoMdu tarada baTeTxgaLanunx eSeTxSuTx gajagaLanunx kaLuhisi koDabeVku?

\hfill u. $78$ gajagaLanunx parxkArakekx parxti oMdu bageV baTeTxgaLanUnx kaLuhisa beVku.

\item oMdu rathada cakarxgaLa paridhiyu oMdoMdu $7$ phUTf $6$ iMcugaLidadxre $100$ meYlf dAriyanunx naDiyuvAgeyx A cakarxgaLu eSeTxSuTx sututxvavu? \hfill u. $70400$ sututx.

\item obabx manuSayxnu $3$ hejejxge $3$ yADfR $3$ phUTf $6$ iMcf BUmiyAgutatxde. Adare avanu meYsUriMdA horaTu $265$ meYlfgaLa dUradalilxruva madArxsf talapuvavarige eSuTx hejejxgaLanunx naDiyabeVkAgibaruvadu. \hfill u. $335808$ hejejxgaLu.
\end{enumerate}
