\vskip 1cm

\begin{center}
{\bf\LARGE 66neV parxkaraNa.}
\vskip .2cm
saMkara riVtiya gaNitavu athavA saMkoleya riVtiyu.
\end{center}

saMkoVleya riVtiyeMdare, oMdu parxmANakekx matotxMdu jAtiya parxmANagaLidudx A parimANagaLige Binanx Binanx vAda jAtigaLeV pariNagaLAgidudx avugaLalilx yAvadAdarU oMdu jAtiya iCA parxmANakekx takakx yAvadAdarU oMdu jAtiyadAda iCA Palavanunx kaMDu hiDiya takakxdAdxgirutatxde. Adare I jAtiya leKaKxgaLU, nibaMdhane ilalxdeV eSATxdarU terxYrAshigaLAgidudx, A sUtarxdaMteyeV mADa bahudAgirutetx. AdAgUyx A mAgaRvu sUthxlaveMdeNisi, idakekx beVre riVtiyanunx gaNitajacnxru kalipxsirutAtxre adara sUtarx vAyxvadeMdare.

\begin{center}
{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| iCiCxsuva padava meVlino| LiCoCxVtApxdakavadeMdu bariyututxLidava||
niCeCxyoLeDa balaparimA| NacacxriyiMsarige baradu guNisuta BAgaM||

hacicxsi barutiha labadhxva| niCACxPalaveMdu peVLu becacxlu beVDeY || hucacxnu hiDisuvadidubalu | ecacxrikira beVku gaNita riVti karxmadoLf||

vi|| iCiCxsuva padavanunx meVlina BAgadalilx iCoCxVtApxdakaveMdu baradukoMDu, uLida samanAda parimANagaLanunx keLagaDe samanAda cinehxya AcegU IcegU baradu, bala BAgada aMkigaLenenxlAlx iCoCxVtApxdaka sahitavAgi guNisi, A laBadhxvanunx eDagaDeya aMkigaLa guNAkAra labadhx\-diMda BAgisidare, baruva labadhxveV utatxravAgiruvadu. 

udAharaNe. $3$ sheVru saKaKxreV koTaTxre $4$ sheVru dArxkiSx barutatxde. $6$ sheVru dArxkiSxyanunx koTaTxre $20$ sheVru bAdAmi barutatxde. Adare $9$ sheVru saKaKxreV koTuTx bAdAmiyanunx eSuTx tegedukoLaLxbeVku.
\end{verse}

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}l<{$}}
& 9\; \text{sheVru idu iCoBxVtApxdakavu.}\\
3\; \text{sheV. saKaKxre.} & \leq 4\; \text{dArxkiSx.}\\
6\; \text{sheV. dArxkiSx.} & \leq 20\; \text{sheVru bAdAmi.}\\
\hline
18 & )720(40\; \text{sheVru bAdAmi utatxravu.}\\
& \;\,720\\[-8pt]
& \;$------$\\[-8pt]
&\;\,000
\end{tabular}\\

terxYrAshi parxkArakAkxdare, $3$ sheVru saKaKxrege $4$ sheVru dArxkiSx $9$ sheVru saKaKxrege=$12$ sheVru dArxkiSxyAyitu. Agalu $6$ sheVru dArxkiSxge $20$ sheVru bAdAmi Adare $12$ sheVru dArxkiSxge$=40$ sheVru utatxravu.

athavA, $2$ ANegaLanunx koTaTxre, $5$ vaMTegaLu barutatxve. $3$ vaMTegaLanunx koTaTxre $7$ kudaregaLu shikukxtatxve, $5$ kudaregaLanunx koTaTxre $40$ etutxgaLu shikukxtatxve. $30$ etutxgaLanunx koTaTxre $35$ hasugaLu shikukxtatxve. $1$ hasuvina karxya $12$ rUpAyigaLAdare $3$ ANegaLu  matutx $2$ vaMTegaLa, athavA $1$ kudareya karxyavu patayx parxteyxVkavAgi eSATxgutatxve heVLu

\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
&& 3\; \text{Ane iCoCxVtApxdakavu.}\\
& 2\; \text{Ane.} & \leq 5\;\text{vaMTegaLu.}\\
& 3\; \text{vaMTe.}& \leq 7\;\text{kudaregaLu.}\\
& 5\; \text{kudure.} & \leq 40\;\text{etutxgaLu.}\\
& 30\; \text{etutxgaLa.}& \leq 35\;\text{hasugaLu.}\\
& 1\; \text{hasu.} & \leq 12\;\text{rUpAyi.}\\
\cline{2-3}
\end{tabular}\\

Agalu, \quad $4\times7\times2\times7\times5=1960$ rUpAyi idu $3$ AnegaLa karxyavu.\\

Iga $2$ vaMTegaLa karxyavanunx tegiya beVkAdare,\\

\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
& \qq\quad2\quad \text{vaMTe iCoCxVtApxdakavu.}\\
\end{tabular}\\[-10pt]


$
\left.
\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
3\; \text{vaMTe.} &\leq 7\; \text{kudare.}\\
5\; \text{kudare.} &\leq 40\; \text{etutxgaLu.}\\
30\; \text{etutxga.} &\leq 35\; \text{hasugaLu.}\\
1\; \text{hasu.} &\leq 12\; \text{rUpAyi.}\\
\end{tabular}
\right \{
$
\begin{tabular}{>{$}l<{$}}
4\times7\times4\times7\times 2\\[-12pt]
$---------------------$=\dfrac{1568}{3}\\[-12pt]
1\times3\\
= 522 \text{rU.}\; 10\; \text{ANe}\; 8\; \text{kAsu}\\
\quad \text{idu eraDu vaMTegaLa karxyavu.}
\end{tabular}\\[5pt]

Iga $1$ kudareya karxyavanunx tegiya beVkAdare,\\

\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
& \qq\qq1\quad \text{kudare iCoCxVtApxdakavu.}\\
\end{tabular}\\[-10pt]

$
\left.
\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
5\; \text{kudare.} &\leq 40\; \text{etutx.}\\
30\; \text{etutxgaLa.} &\leq 35\; \text{hasugaLu.}\\
1 \text{hasu.} &\leq 12\; \text{rUpAyi.}\\
\end{tabular}
\right \}
$
\begin{tabular}{>{$}l<{$}}
4\times7\times4\times1=112\; \text{rU}\\
\text{idu $1$ kudareV karxya  utatxravu.}
\end{tabular}\\

\begin{center}
{\bf\large 85neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $5$ sheVru kaDelx=$7$ sheVru joVLa, $8$ sheVru joVLa=$6$ sheVru akikx, $3$ sheVrakikxV=$4$ sheVru goVdhi, $2$ sheVru goVdhi=$4$ sheVru navaNe, $5$ sheVru goVdhiya karxya $10$ duDADxdare, $3$ sheVru joVLada karxyaveVnAdiVtu heVLu?

\item $4$ moVharigaLa=$10$ puthaLiV, $6$ puthaLiV=$10$ honunx $1$ honinxna karxya $4$ rUpAyiyAdare, $2$ moVharigaLa karxyaveSuTx?

\item $9$ sheVru ciNA saKaKxre=$4$ sheVru kalulx saKaKxre, $3$ sheVru kalulxsaKaKxre=$11$ sheVru belalx, $1$ sheVru belalxkekx $3$ duDADxdare, $1$ sheVru bUrA saKaKxre karxyaveSuTx?

\item $5$ yADfR banAtiya=$12$ yADfR pAlxnalf, $3$ yADfR pAlxnalf=$14$ yADfR mAMjarf pATf, $4$ yADfR mAMjarfpATina karxya $5$ SililxMgf $6$ pe\char'366sf matutx $3$ pe\char'366sina karxya $2$ ANeyAdare, $2$ yADfR banAtina karxyaveSuTx?

\item $2$ AnegaLa AhArada=$4$ vaMTegaLa ahAravu, $3$ vaMTegaLa ahArada=$10$ etutxgaLa ahAra, $3$ etutxgaLa ahArada=$2$ kuduregaLa ahAra, $1$ kudareV ahAra=$3$ kurugaLa ahAradaSiTxdadxre, $1$ kuriyu $1$ divasakekx $9$ cwrasf PoTina meVle beLadiruva hulalxnunx tinunxtitxdadxre, $1$ vaMTege $1$ divasakekx eSuTx cwrasf PoTina meVle beLada hulAlxga beVku?

\item $4$ kaMpeni rUpAyi = $2$ kaMThirAyi varaha, $5$ kaMThiVrAyi = $14$ rAjA rUpAyigaLu, $20$ rAjA\break rUpAyigaLa = $4$ toVlA BaMgAra, Adare $150$ kaMpeni rUpAyigaLanunx koTuTx, eSuTx toVlA BaMgAravanunx tegadukoLaLx beVku?

\item $100$ shaha moVri rUpAyigaLa=$98$ sUreR rUpAyigaLu, $200$ sUreR rUpAyigaLa=$245$ maNiV shikAkxgaLu, $300$ maNiV shikAkxgaLa=$275$ mijiR hukekxVrigaLu. $1$ mijiR hukekxVri karxya $52$ duDuDxgaLAdare, $1$ sUreR rUpAyi eSuTx bALiVtu?

\item $100$ maNa aMbeV moVharA akikx=$90$ maNa yAlakikx rAjana akikx, $80$ maNa yalakikx rAjanakikxV= $85$ maNa kasUtxri gamalu, $100$ maNa kasUtxri gamalina=$75$ maNa jiVrige saMNa, $3$ maNa jiVrige saMNakikxya karxyavu $5$ rUpAyigaLAdare, $10$ maNa aMbeV moVharada karxya eSATxdiVtu?
\end{enumerate}
