\vskip 1cm

\begin{center}
{\bf\LARGE 121neV parxkaraNa.}\\
\vskip .3cm
{\bf\large ipapxriV iSaTxrAshi gaNitavanunx kuritu.}\\
\end{center}

udAharaNe, oMdu saMKayxvanunx $6$riMda guNisi adaralilx $18$ sheVrisi A oTuTxnunx $9$riMda BAgisidare $20$ Agutatxde. A saMKayxyAvadu?

\begin{center}
{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| piDiyutaleraDiSaTxgaLa| natxDeyade parxshenxyoLupeVLadx kaqtigaLAmxDuta|| saDagaradasatayxsaMKayxke | kaDameyoaduhecocx noVDikaLiyutaladaroLf||

uLadihasheVSake dhanaQuNa| tiLidadanaM cinihxsAyxga dhanaQuNavAga || labxLigUDu
tadakeyiSaTxva | kaLadaMtara vAgevuLida saMKayxkenoVDeY||

eraDeVroLu baraludhanamu| memxraDaroLiralAga QuNakaLiyutatxvanaM||
sarigANisi yiSaTxdanaMtara | irutiha dhanavadhavaQuNake yeSeTxMdariyeY||

barutiha PalavanudhanadoLu | parimiDiyuta kaLiyesatayx QuNadiSinoLu||
sarigANisi kUDisaluM | barutihudAsatayxsaMKayx gaNakaramatadiM||

vi|| eraDu midhAyx saMKayxgaLanunx kalipxsi avugaLige parxshanxdalilx heVLida hAge kaqtigaLanunx mADi baMdaMthA labadhxda keLage satayxsaMKeyxyanunx baradukoMDu averaDakUkx yiruva aMtaragaLanunx keLage baradukoMDu A aMtaragaLu satayxsaMKayxkekx hecAcxdavugaLAgidadxre, adara eDagaDage + hiVge dhana cinehxyanUnx kaDameyAdavugaLAgidadxre - hiVge QuNa cinehxyanUnx bariya beVku.
\end{verse}

A meVle A yaraDu cinehxgaLU, dhanadhanavAgi athavA QuNaQuNavAgidadxre averaDara aMtarakekx kalipxta saMKayxgaLa aMtaravAdare yAvadAdarU cinehxya muMdina saMKayxkekx eSeTxMdU terxY rAshiyanUnx oMdu dhanavU oMdu QuNavU Agidadxre averaDara motatxkekx iSaTxgaLaMtaravAdare yAvadAdarU cinehxya muMdina saMKayxkekx eSeTxMdu terxYrAshiyanUnx mADi, baMda PalAMkiyanunx iTuTxkoMDu adanunx dhanada kalipxta saMKeyxyAgidadxre adaralilx kaLiyuvadu athavA QuNada kalipxta saMKeyxyAgidadxre adaralilx kUDisuvadu. hiVge mADidare baruiva labadhxveV satayx saMKayxvAgiruvadu.

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item athavA modalaneV iSaTxdiMda baMda cinehxya muMdina saMKeyiMda eraDaneV iSaTx saMKayxvanUnx matUtx era\-DaneV iSaTxdiMda baMda cinehxya muMdina saMKeyiMda modalaneV iSaTx saMKayxvanUnx guNisi, avugaLanunx cinehxgaLa parxkArakekx sheVrisa beVkoV athavA kaLiya beVkoV eMbuvadanunx tiLadu kaqtisi, A labadhxvanunx, (cinehxgaLa muMdina saMKayxgaLanunx kUDisa beVkoV tiLakoMDu A baMda saMKeyxyiMda) BAgisidare satayx saKayxvAguvadu.

\item athavA parxshenxyalilx heVLida PalAMkiyaninxTuTxkoMDu adakekx A parxshenxgaLalilx heVLiruva saMgatiyanunx vuyxtarxmavAgi kaqti mADalAgi satayx saMKayx baruvadu.
\end{enumerate}

vuyxtakxrXma kaqti aMdare (kUDisa takakxdanunx kaLiyuvadu, kaLiya takakxdanunx kUDisuvadu,guNisatakakx dAdxgidare, BAgisuvadu, BAgisa takakx dAgidadxre guNisuvadu,  mUlavanunx tegiya beVkAdare GAtisuvadu, GAtavanunx mADa beVkAgidadxre mUlavanunx tegiyuvadu, itAyxdi. matutx ivugaLanunx binanx rAshiyiMda aMdare iSaTxnunx kalipxsi mADa bahudu.\\

\begin{tabular}{r>{$}c<{$}}
riVti. & 1\text{neV kalipxta saMKayx.}\\
& 9\\
& 6\\[-6pt]
& $---$\\[-6pt]
&54\\
& 18\\[-6pt]
& $-----$\\[-6pt]
& 9)\;72\\
& \qq\qq\qquad8\; \text{midhoyxVtapxnanxvu.}\\
& \qq\qq20\; \text{satayx saMKeyx.}\\[-6pt]
&\quad$-----$\\[-6pt]
& \qq\quad-12\; \text{sAladu.}
\end{tabular}
\qq\begin{tabular}{>{$}c<{$}}
2\text{neV kalipxta saMKayx}\\
36\\
~~6\\[-6pt]
$-----$\\[-6pt]
216\\
~~18\\[-6pt]
$-----$\\[-6pt]
9)234\\[-6pt]
\quad$-----$\\[-6pt]
\qq\qq\qquad26\; \text{midhoyxVtapxnanxvu.}\\
\qq\qquad\quad~20\; \text{satayx saMKeyx.}\\[-6pt]
\quad~$-----$\\[-6pt]
\qq\quad+\qquad~ 6\; \text{hecAcxyitu.}
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{>{$}r<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
\text{Agalu, kekx} & \text{iSaTxdaMtara} & \text{kekx}\\
18& :\quad 27\quad ::& 6= \quad9\; \text{idanunx $36$ralilx kaLiyalu\; $27$\; satayx saMKeyx.}\\
\text{athavA}, 18 & :\quad 27\quad :: & 12=18\; \text{idaralilx $9$ kUDisalu $27$ satayx saMKeyx}
\end{tabular}

athavA, inonxMdu riVti meVrige

\qq\qq\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}l}
&&~9 & \times & 6 & = & 54\\
&&12 & \times & 36 & = & 432\\
\cline{6-7}
-12 & +&  ~6 & = & 18) && 486\\
\cline{6-7}
&&&&&&~~27 &  satayx saMKeyxyu.
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{l>{$}c<{$}l}
athavA, & 20\\
& 9 & BAgisuvadakekx badalAgi guNisalu.\\
\cline{2-2}
& 180\\
& ~~18 & sheVrisuvadakekx badalAgi kaLiV.\\
\cline{2-2}
& 162
\end{tabular}\\

idanunx $6$riMda guNisuvadakekx badalAgi BAgisalu, $27$ satayx saMKayxvu.

$(2)$ obabxnu $40$ rUpAyi sAlagaLanunx eraDu kaMtinalilx tiVrisi koMDanu. hAyxgaMdare, modalu kaMtinalilx koTaTxdadxkiMtalU eraDaneV kaMtinalilx koTaTxdudx $10$ rUpAyi hecAcxgitutx?\\

$
\left.
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\text{modalaneV kaMtu} & \text{eraDaneV kaMtu}\\
\text{iSaTx}. & \text{iSaTx}.\\
10 & 20\\
20 \\[-6pt]
$---$\\[-6pt]
\text{oTuTx}\quad 30\; \text{Ayitu}\\
\qquad\qquad40\; \text{Aga beVku}\\[-6pt]
\;$---$\\[-6pt]
-10
\end{tabular}
\right \}
$
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\text{modalaneV kaMtu} & \text{eraDaneV kaMtu}\\
~5 & 15\\
15\\[-6pt]
\;$---$\\[-6pt]
\text{oTuTx}\quad20\; \text{Ayitu}\\
\qq~40\; \text{AgabeVku}\\[-6pt]
\;$---$\\[-6pt]

$-$20\\
\end{tabular}

\begin{tabular}{>{$}r<{$}>{$}l<{$}l}
\text{Agalu, aMtarakekx.}&  \text{iSaTx aMtara.}\\
10 & :\quad 5\quad :: \;20~~ = 10 + ~5 = &$15$ modalaneV kaMtu.\\
&& $25$\; eraDaneV kaMtu.\\ 
\text{athavA, aMtarakekx.} & \text{iSaTx aMtara.}\\
10 & :\quad 5 \quad :: \; 10\text{kekx}\; = 5 + 10 = & $15$ modalaneV kaMtu.\\
&& $25$\; eraDaneV kaMtu.\\ 
& \text{athavA} \quad 40\quad -\quad10 = \tfrac{30}{2} = & $15$\; modalaneV kaMtu.\\
&& $25$\; eraDaneV kaMtu.
\end{tabular}

\begin{center}
{\bf\large 131neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item oMdu saroVvaradalilx kamalavu niVrina meVle $3$ aMgula kANutitxtu. adu A kamalada nALavu niVrina neleyiMda niVrina varige eSuTx yitotx adara $\tfrac{2}{15}$ BAgavAgitutx. Agalu, saroVvaradalilx niVru eSuTx itutx?

\item oMdu niVru tuMbida pAterxyalilx $\tfrac{1}{4}$ niVru soVri hoVyitu. matutx kelasada nimitayxvAgi $100$ maNa niVranunx tegadu koMDu noVDalAgi adhaRpAterx niVru yitutx. Agalu adaralilx taMbidadx niVru eSuTx maNa uMTu?

\item obabxnige $2500$ rUpAyi sAlagaLidadxvu. avanu adakAkxgi kelavu rUpAyigaLanUnx matutx $15$ rUpAyi darada bAbatu kelavu moharAgaLanUnx sheVrisi $1100$ nANayxgaLanunx koTuTx bage harisikoMDanu. Aga avanu koTiTxdadxralilx moharAgaLeSuTx, rUpAyigaLeSuTx, heVLU?

\item $650$ rUpAyigaLanunx a, ba, ka, eMba mUru janagaLige haMcikoDa beVku. hAyxgeMdare, ba eMbuvanige a eMbuvanigiMtalU $100$ rUpAyigaLu hecAcxgiyU, matutx ka eMbuvanige ba eMbuvanigiMtalU $150$ rUpAyi hecAcxgiyU ira beVku?

\item {\rm A, B, C,} eMba mUru janagaLu vAyxpArakekx $4000$ rUpAyigaLanunx hAkidaru. adaralilx {\rm B} eMbuvavanadu {\rm A} eMbuvavana darxvayxda divxguNakiMtA $200$ rUpAyi hecAcxgiyU, matutx {\rm C} eMbuvavanadu {\rm A} matutx {\rm B} ivaribabxra darxvayxkekx sariyAgitutx. Agalu yArAyxradeSeTxSuTx?

\item obabxnu tananx ibabxru makakxLa vayasusxgaLa motatxdalilx $18$ sheVrisidare, hiri magana vayasisxna imamxDiyAgutatxdeMtalU, matutx A ibabxra vayasusxgaLa aMtaradalilx $6$ kaDameV mADidare, kiriVmagana vayasisxge sariyAgitatxdeMtalU heVLidanu. Aga A yibabxru makakxLa vayasusxgaLeSuTx?

\item obabxnu kelavu rUpAyigaLanunx tegadukoMDu oMdaMgaDiyalilx $16$ rUpAyina sAmAnu tegadukoMDu tananxlilx eSuTx uLiVtoV aSuTx rUpAyigaLanunx punaH sAlA tegadukoMDu eraDaneV aMgaDige hoVgi alilxyU hAge mADi A meVle $3$neV $4$neV aMgaDigaLalUlx hAge mADi noVDalAgi avanalilx EnU sheVSadarxvayx ilalxdeV hoVyitu. Adare avanu modalu eSuTx rupAyigaLanunx tegadukoMDu hoVgidadxnu?

\item akAra bakAra ivaribabxrU samAna darxvayxgaLanunx tegadukoMDu kudure vAyxpArakekx hoVdaru. alilx akAranu $5$ kudaregaLanunx tegadukoMDu $700$ rUpAyigaLanunx uLisikoMDanu. bakAranu $7$ kudaregaLanunx tegadukoMDadadxkekx $900$ rUpAyi sAlA mADikoMDanu. Adare avaru tegadukoMDu hoVda darxvayxveSuTx? matutx oMdoMdu kudure eSuTx karxyavanunx bALa takakxdu.

\item obabxnu tananx AdAyada $\tfrac{1}{4}$ kiMtalU $200$ rUpAyi hecAcxgi vecacx mADuvanu. AdagUyx avana AdAyada adhaRkiMtalU $300$ rUpAyi hecAcxgi uLadiruvadu, Adare avana adAya veSuTx?

\item eraDu saMKayxgaLa motatxvu $20$ matutx avugaLalilx modalaneV saMKayxda tirxguNavU eraDaneV saMKayxda paMcaguNavU sheVridare $76$ Aguvadu?

\item oMdu Binanx rAshi uMTu adara aMshadalilx $4$ sheVrisidare, adara bele $\tfrac{1}{2}$ matutx CeVdadalilx $7$ kUDisidare, adara bele $\tfrac{1}{5}$ Aga beVku. adu yAvadu?

\item taMdeyu magananunx kuritu Iga nananx vayasisxna $\tfrac{1}{3}$ ninanx vayasAsxgutetxMtalU iMdige $5$ vaSaRkekx muMce nananx vayasisxna $\tfrac{1}{4}$ ninanx vayasusx itetxMtalU heVLidanu. Aga avara vayasusxgaLeSuTx?
\end{enumerate}



