\newpage

\begin{center}
\bf{\LARGE{36neV parxkaraNa.}}\\
\vskip .4cm
{\rm\bfseries SUBTRACTION OF VULAGAR FRACTIONS.}\\
\vskip .3cm
{\large\bf Binanx rAshigaLa vayxvakalanavu.} 
\vskip .3cm
{\large\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| BinanxrAshigaLa laGutama| venunx vasamaCeVda mADi aMshagaLelalxM|| naninxyiM kaLadu keLagaDe| muninxna laGutamaCeCxVda bariyalasxmaneY||

vi|| Binanx rAshigaLa CeVdagaLa laGutama samaCeVdagaLanunx mADi aMshagaLanunx oMdaralolxMdu kaLadu uLidadadxra keLage muMcina laGutama CeVdavanunx bariyabeVku.
\end{verse}

udAharaNe, $\dfrac{2}{5}-\dfrac{1}{4}=\dfrac{8-5}{20}=\dfrac{3}{20}$ ideV sheVSavu.\\

idaralilx CeVdagaLAda $\dfrac{2}{5}$, $\dfrac{1}{4}$ iveraDara laGutama samaCeVdavu $\dfrac{8}{20}$ matutx $\dfrac{5}{20}$ Adavu.\\

Agalu aMsha $8$ralilx matotxMdara aMsha $5$nunx kaLiyalu $3$ idu aMshavu, idara keLage laGutama CeVdavAda $20$nunx bariyalu $\dfrac{3}{20}$ ideV sheVSavu.

BAgAnubaMdha pUNaRMkigaLidadxre viSama apUNaRMkiya rUpavanunx mADikoMDu meVlinaMte MADabeVku. parxBAga jAtigaLidadxre BAga jAtiya rUpavanunx mADi koLaLxbeVku.

\bigskip

\begin{center}
{\bf\Large 45neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{longtable}{>{$}c<{$}>{$}l<{$}@{\qquad}>{$}c<{$}>{$}l<{$}}
(1) & 2- \dfrac{1}{4} & (2) & \dfrac{7}{8}-\dfrac{5}{6}\\[20pt]
(3) & 2\dfrac{2}{3}-1\dfrac{5}{9} & (4) & 7\dfrac{1}{2}-6\dfrac{1}{5}\\[20pt]
(5) & 12\dfrac{1}{2}-4\dfrac{3}{11} & (6) & 9\dfrac{2}{9} -4\dfrac{3}{17}\\[20pt]
(7) & \dfrac{1}{3}\; \text{ra}\; \dfrac{4}{7}-\dfrac{1}{11} & (8)& 1\dfrac{1}{4}\; \text{ra}\; \dfrac{12}{35}-\dfrac{2}{7}\\[20pt]
(9) & \dfrac{3}{4}\; \text{ra}\; \dfrac{20}{29}-\dfrac{1}{4}\; \text{ra}\; \dfrac{5}{13} & (10) & \dfrac{5}{7}\; \text{ra}\; 3\dfrac{9}{11}-\dfrac{7}{9}\; \text{ra}\; \dfrac{18}{35}\\[20pt]
(11) & \dfrac{15}{16}\; \text{ra}\; 6\dfrac{2}{5}-\dfrac{9}{10}\; \text{ra}\; 2\dfrac{3}{7} & (12) & 1\dfrac{4}{25} - \dfrac{3}{4}\\[20pt]
(13) & 13\dfrac{2}{75}-3\dfrac{8}{15} & (14) & 1\dfrac{8}{25}-\dfrac{4}{7}\\[20pt]
(15) & 4\dfrac{1}{24}-3\dfrac{1}{16} & (16) & 17\dfrac{1}{35}-\dfrac{4}{24}\\[20pt]
(17) & 3\dfrac{2}{9}-\dfrac{61}{126} & (18) & 4\dfrac{1}{2}\; \text{ra}\; 5\dfrac{1}{3}-3\dfrac{1}{5}\; \text{ra}\; 3\dfrac{1}{4}\\[20pt]
(19) & 16\dfrac{1}{4}-3\dfrac{1}{12} & (20) & 194\dfrac{1}{2}-100\dfrac{1}{30}
\end{longtable}

\bigskip

\begin{center}
{\bf\Large 46neV aBayx udAharaNe}
\vskip .4cm
{\large\bf parxshenxgaLu.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item kaM|| karadoLushara sharadoLu pura| puradoLa goMdadaroLadhaR maNuvinoLiVgaM| sharadoLu karakaradoLu pura| giriyoLu mUradaroLadhaRsheVranu kaLiyeY||

vi|| $\dfrac{5}{2}$ ra $\dfrac{3}{5} + \dfrac{1}{3}$ ra $\dfrac{1}{2}$ maNuvinalilx $\dfrac{2}{5} + \dfrac{3}{5} + \dfrac{3}{7}$ ra $\dfrac{1}{2}$ sheVranunx kaLiV.

\item ELu rUpAyada keVLeY| peVLuvegajapaMcaBAgadadarathaRdoLuM|| tALidavanenxraDANiya| ELaroLeYdadara pAdapoVgaladeMteY||

vi|| $7$ rUpAyada ${5}\above 0pt {8}$ ra $\frac{1}{2}$ idaralilx $12$ ANegaLa ${5}\above 0pt {7}$ ra $\frac{1}{4}$ hoVdare eSuTx?

\item Aru varAhada keVLeY| vAradoLaM mUru BAga paNavanenxraDara| AtaroLeYdane BAgada| mUraroLeDAga jAralenitadupeVLeY||

vi|| $6$ varAhagaLa ${3}\above 0pt{7}$ idaralilx $12$ haNada ${5}\above 0pt{6}$ ra $\frac{2}{3}$ hoVdare eSuTx?

\item $5$ rUpAyina $\frac{3}{4}$ idaralilx $15$ ANigaLa $\frac{2}{3}$ hoVdare eSuTx?

\item $5\frac{1}{3}$ kAsina ${2}\above 0pt{5}$ ra $\frac{1}{2}$ idaralilx $7\frac{1}{2}$ sekeMDina $\frac{3}{4}$ ra $\frac{2}{3}$ hoVdare eSuTx?

\item $15\frac{3}{4}$ ra $\frac{1}{2}$ rUpAyinalilx $12$ ${4}\above 0pt{9}$ ra $\frac{3}{4}$ ANe hoVdareSuTx?

\item yAva saMKeyanunx $\frac{21}{29}$kekx kUDisidare $5\frac{1}{4}$ Agutatxde heVLu?

\item yAva saMKeyanunx $1\tfrac{22}{27}$ralilx kaLidare ${2}\above 0pt{9}$ uLiyuvadu heVLu?

\item oTuTx saMKayxvu $23\tfrac{3}{4}$ Aguvadakekx $11\tfrac{1}{2}$ ra ${5}\above 0pt{7}$ kUDisidare, inUnx eSuTx sAladu heVLu?

\item $7$ rU. $14$ ANe, $7\tfrac{5}{12}$ peY idaralilx $6$ rUpAyi $15$ ANe $9\tfrac{13}{16}$ peY hoVdareSuTx?
\end{enumerate}
