\chapter{92neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\bf utatxra, aMtayx, saravxdhana I $3$riMda gaCeCxyanunx tegiyuvadakekx}
\vskip .3cm

{\bf\large sUtarx.} 
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| utatxrakaDeya divxguNada | motatxvanogaRvanu mADutadaroLagAgaM||
dutatxrasavaRMdha\-navanu | matetxMTanuguNisikaLadu vagaRdamUlaM||

matatxdanutatxdivxRguNado| LitutxMBAgavanu labadhxvaMtayxdapadava| nunxtatxradiMdali BAgisi| matatxdaroLokxDutadhaR kaLiyalagxCaCxM||

vi|| aMtayxpadada divxguNadalilx utatxravanunx kUDisi adanunx vagaRvanunx mADi adaralilx (utatxravanUnx saravxdhanavanUnx $8$nUnx guNisida labadhxvanunx kaLadu uLidadadxra vagaR mUlavanunx tegadu A mUlavanunx utatxrada divxguNadiMda BAgisi, adaralilx adhaRvanunx kaLadare uLidadedxV gaCaCx padavAgiruvadu.
\end{verse}

udAharaNe, utatxra $2$, aMtayx $19$, saravxdhana $99$ idadxre gaCaCx padaveSuTx?

\smallskip

$\tfrac{1}{2}-\tfrac{19}{2}+\tfrac{1}{2\times2}\sqrt{(2\times19+2)^{2}-(2\times99\times8)}=9$ gaCaCxvu.

\begin{center}
{\bf\large 105neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item utatxra $6$, aMtayx $148$, saravxdhana $1900$ idadxre gaCaCxveSuTx?

\item utatxra $1\tfrac{1}{4}, 2\tfrac{1}{4}, 11,$ aMtayxvu $73\tfrac{3}{4}, 167\tfrac{1}{2}, 1089\tfrac{1}{4},$  matutx saravxdhanavu $2156\tfrac{1}{4}, 6318\tfrac{3}{4}, 54475$ idadxre gaCaCxgaLeSuTx?

\item obabxnu modalaneV divasakikxMtalU $2\tfrac{1}{2}$ rUpAyi hecucx hecAcxgi koDutAtx hoVgalAgi kaDeV divasa $300$ rUpAyigaLU matutx oTuTx $18150$ rUpAyigaLU vecAcxvAdavu. Agalu avanu eSuTx divasa koTaTxnu heVLu?
\end{enumerate}
