\chapter{19neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\large\bf rUDhi gaNitada mAgaRvu.} 
\end{center}

oMdu vasutxvina karxya tiLadidadxre adariMda aneVka vasutxgaLa belegaLanunx tegiyatakakx mAgaR oMduMTu. adanunx rUDhi gaNitaveMdenunxtAtxre.
\begin{center}
{\large\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| eSaTxra beletiLiyabeVkada| thaTaTxnebaradadanu karxyadi piridAdudariMda|| niSeTxyoLu guNisi bariyuta| kaTaTxLeyoLikxVLa belege BAgagaLaridU||

thaTaTxne guNisuta paMknitxga| LaSaTxnu kUDalekx karxyavu shididhxpudAgalf|| neTaTxne tiLivaDe muMdeyu| iTiTxha riVtigaLa noVDi manavaM kuriseY||

vi|| eSaTxra bele tiLiyabeVkoV adanunx modalu baradu adanunx doDaDx neleya saMKayxdiMda guNisi baradu uLida belegaLu eSeTxSaTxneV BAgagaLige sariyAgutatxveyoV avugaLa kaTaTxLeyananxritu guNisutAtx aMdare CeVda saMKayxgaLiMda BAgisutAtx A paMknitxgaLanenxlAlx oTuTx gUDisabeVku. hAyxgeMdare,---

udAharaNe-$1$ maNakekx $3$ rUpAyi $10$ ANe $8$ kAsu karxyavAdare $36$ maNagaLa karxyaveSuTx?
\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}|>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{2}{c}{} & 36 & 0 & 0\\
\multicolumn{2}{c}{} & 3 & &\\
\cline{2-5}
& 108 & 0 & 0 & (1\text{neV paMknitx)}\\[5pt]
8\, \text{ANe}=\frac{1}{2} & 18 & 0 & 0 & (2)\\[5pt]
2\, \text{ANe}=\frac{1}{4} & 4 & 8 & 0 & (3)\\[5pt]
8\, \text{peY}=\frac{1}{3} & 1 & 8 & 0 & (4)\\[5pt]
\cline{2-5}
\text{utatxravu.} & 132 & 0 & 0 & \\
\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}
\end{verse}

ililx $3$ rU. $10$ ANe $8$ kAsanunx $36$ riMda guNisa beVkAdadadxkekx badalAgi modalu $36$ maNavanunx $3$riMda guNisalu $108$ rUpAyigaLAdavu; idu $1$neV paMknitxyu, A meVle $10$ ANegaLiMda guNisuvadakekx badalAgi $8$ ANege sariyAda $\frac{1}{2}$ BAgavanunx takokxMDu adara CeVda $2$riMda meVlina $36$nunx BAgisalu $18$ rUpAyi. idu $2$neV paMknitxyu. taruvAya hatAtxNeV oLage uLadiruva $2$ ANeyu meVlina $8$ ANeya BAgada $\frac{1}{4}$ pAlAdadxriMda idara CeVda $4$ riMda eMTANege baMda bele $18$nunx BAgisalu $4$ rUpAyi $8$ ANeyAyitu. idu $3$neV paMknitxyu. Iga $8$ peY eMbuvadu $2$ ANeya $\frac{1}{3}$ BAgavAdadxriMda CeVda $3$riMda $2$ ANe beleyanunx BAgisalu $1$ rUpAyi $8$ ANegaLAdavu. idu $4$ neV paMknitxyu. elAlx paMknitxgaLanunx kUDisalu $132$ rUpAyigaLAyitu. ideV $36$ maNada karxyavAgiruvadu.

\eject

athavA keLage toVrisuva parxkArakUkx mADabahudu.
\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
3\; \MU\; \RU\; 8 & \text{guMNayxvu.}\\
36 & \text{guNakavu.}\\
\cline{1-1}
108\,   & \text{idu}\; 36 \times 3\, \text{riMda Adadudx.}\\
18\,    & \text{idu muvavxtAtxru adhaRdiMda baMdadudx.}\\
4\; \MU & \text{idu}\;  36\, \text{beLeyiMdAdadudx}\\
1\, \RU & \text{idu}\; 36\, \text{adhaR ANeyeMdu tegadukoMDadudx.}\\
{\rm o1o}\;\RU & \text{idu}\; 36 \times 2\, \text{peYyiMda Adadudx.}\\
\cline{1-1}
\quad\;132\, \text{utatxravu} \\
\cline{1-1}
\end{tabular}
\end{center}

\medskip

\begin{center}
{\bf\Large 26neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $1$ KaMDagakekx $5$ kekx rU. $13$ ANe $6$ kAsugaLAdare $37$ KaMDagakekx.

\item $1$ gaja banAtige $4$ rU. $6$ ANe $11\frac{1}{2}$ peY. karxyavAdare $71$ gajakekx.

\item $1$ divasakekx $3$ ANe $6$ kAsu kUliyAdare $89$ divasakekx

\item $1$ sheVrige $3$ ANe $6$ kAsu karxyavAdare $427$ sheVrige
\item $1$ maNakekx $5$ rU. $11$ ANe $9$ kAsu karxyavAdare $725$ maNake.

\item $1$ thA\char'366ge $15$ SililxMgf, $9$ pe\char'366sfgaLAdare $237$ thAnugaLige.

\item $1$ moharAkekx $11$ rU. $14$ ANe $6$ peY karxyavAdare $65$ moharAke.

\item $2$ yADiRge $6$ ANe $6$ peYgaLAdare $85$ yADiRge.

\item $1$ palAlxkekx $6$ rU. $15$ ANe $9$ peY karxyavAdare $92$ palAlxke.

\item $1$ pusutxkakekx $9$ ANe $4\frac{1}{4}$ peY karxyavAdare $623$ pusutxkagaLige

\item $1$ peTiTxgeyx $7$ rU. $11$ ANe $6$ kAsugaLAdare $73$ kekx

\item $1$kekx $6$ rU. $13$ ANe $10\frac{3}{4}$ peY parxkArakekx $271$ kekx eSuTx?
\end{enumerate}
