\newpage

\begin{center}
{\bf\LARGE 53neV parxkaraNa.}\\
\vskip .3cm
{\bf\large dashAMsha apUNARMkigaLa belegaLanunx kANuva riVtiyu.}\\
\vskip .3cm
{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| piridu dashAMshava baradada| kiribeleyiMguNisi biMdu mADutatxdakaM||
iruva kiribeleyavarigada| sarigANisi meVlinaMte biMduvamaDagU||

vi|| piri beleya dashAMshagaLanunx baradukoMDu, adanunx adakiMtalU kiri beleya parimANadiMda guNisi, labadhxdalilx biMduvanunx mADutAtx uLida aMshagaLanunx hAge kiri belegaLiMda guNisi, biMdugaLanunx maDagutAtx hoVga beVku.
\end{verse}

udAharaNeyu, $3.953125$ rUpAyigaLu idara bele eSuTx?\\

$
\left.
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\text{rU.} & 3.953125 & \text{rU.}\\
& \qq   16 &\\
\cline{2-3}
\text{ANe.} & 15.250000\\
& \qq\quad 12\\
\cline{2-3}
\text{peY}. & 3.000000
\end{tabular}
\right \}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}}
\text{Agalu},\; 3.953125\; \text{rU.}=3\\
\text{rU.}\; 15\; \text{A.} 3\;  \text{peY utatxravu.}
\end{tabular}
$\\[5pt]

athavA $6$ ANe $8$ peYgaLa $.7365$ eSuTx? matUtx $1$ rU. $12$ ANeya. $125$
$6$ ANe $8$ peY= $80$peY. \hfill eSuTx? $1$rU. $12$ ANe=$28$ ANe.\\

\begin{tabular}{rrrr}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}r<{$}>{$}l<{$}}
& ~~.7365\\
& ~~~~~~80\\
12) & 58.9200 & \text{peYgaLu}=4 \text{ ANe}\; 10.92\; \text{peY.}\\
\cline{2-2}
& 4.91 & \text{ANe.}\\
& \quad 12\\
\cline{2-2}
& 10.92 & \text{peYgaLU}.\\
\end{tabular}& \qq\qq
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}r<{$}}
& .125\\
& \quad 28\\
\cline{2-2}
& 1000\\
& \quad 250\\
\cline{2-2}
\text{ANe}& 3.500\\
& \quad 12\\
\cline{2-2}
\text{peY} & 6.000
\end{tabular}
\end{tabular}\\[5pt]

iMthA viSayadalilx AvataR dashAMshagaLidadxre, avugaLanunx sAdhAraNa BinanxrAshi rUpavanunx mADikoMDu, adara beleyanunx nishacxyisa beVku.\\

udAharaNe, $1$ pAMDina $.1\dot6$, idara bele eSuTx?\\

\qq\qq $.1\dot6=\dfrac{16-1}{90}=\dfrac{15}{90}=\dfrac{1}{6}$ idu pAMDina $\dfrac{1}{6}$ BAgavirutatxde.\\

\qq\qq  AdadxriMda $\dfrac{1}{6}$ pAMDf $=3$ SililxMgf, $4$ pe\char'366sf.


\begin{center}
{\bf \large 69neV aBayx udAharaNe.}\\
\vskip .3cm
{\bf \large dashAMshada bele heVLa takakxdudx.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item $.4$ rUpAyigaLa bele eSuTx?

\item $.5$ pAMDf, idara bele eSuTx?

\item $1$ rUpAyiya $3.75$, idara bele eSuTx?

\item $9.7056$ pAMDfgaLu, idara bele eSuTx?

\item $4.15424$ ANegaLu, idara bele eSuTx?

\item $.724$ gajagaLu, idara bele eSuTx?

\item $.6125$ rupAyigaLu, idara bele eSuTx?

\item $1$ ekareya $4.796,$ idara bele eSuTx?

\item $.41672$ Ta\char'366gaLu, idara bele eSuTx?

\item $1.25$ PoTfgaLU, matutx $5.24$ divasagaLU $4.125$ KaMDigaLU ivugaLa bele eSuTx?
\end{enumerate}
