\vskip 1cm

\begin{center}
{\bf\LARGE 111neV parxkaraNa.}\\
\vskip .3cm
{\bf\large misharx gaNitavanunx kuritadudx.}\\
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| misharxda gaNitada gaNitada riVtiya | misharxmadiMpeVLeyxnadara savxCaCxda belegaM|| misharxda bele tAsariyapa | tisarxda gaNutavanu misharxveMbaru mudadiM||

vi|| misharx gaNitaveMdare, shudadhx padAthaRgaLanunx belege tegadukoMDu avugaLanunx misharx mADi iSuTx belege mAridare, naSaTxvAguvadilalxveMbuvadanunx tiLadukoLaLx takakx modalAda saMgatiyu.
\end{verse}

\begin{center}
{\bf misharxda beleyanunx nishecxYsuvadakekx sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| shudadhx padAthaRda parimiti| kidadxMthA belegaLiMda guNisuta motatxM|| shudadhxda motatxdoLahxrisalf badadhxdoLA misharxbeleyu samanaMtakukxM||

vi|| shudadhx padAthaRgaLa parimANagaLanunx adaradara belegaLiMda guNisi kUDisi, adanunx A shudadhx parimANagaLa motatxdiMda BAgisidare baruva labadhxveV misharx beleyAgiruvadu.
\end{verse}

udAharaNe, sheVru $1$kekx $4$ duDiDxna parxkArakekx $20$ sheVru, sheVru $1$kekx $8$ duDiDxna parxkArakekx $60$ sheVru saKaKxreyanunx tegadu koMDu berikeyanunx mADi mAra beVkAdare, sheVru $1$kekx hAyxge mAridare naSaTxvAgalAradu.

\qq\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}c<{$}c}
20 & \times & 4 & = & 80\\
60 & \times & 8 & = & 480\\[4pt]
\cline{1-1} &\\[-15pt] \cline{5-5}
80 &&& )& 560 \\
&&&&7 & duDuDx utatxravu.
\end{tabular}\\

udAharaNe, $12\tfrac{1}{2}$ baMNada cinanxvu $25$ toVlA, $11$ baMNada cinanxvu $50$ toVlA tUkavanunx hAki karagisidare, eSuTx baMNada cinanxvAguvadu.

\qq\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}c<{$}c}
25 & \times & 12\tfrac{1}{2}& = & 312\tfrac{1}{2}\\
50 & \times & 11 & = & 550\\[4pt]
\cline{1-1} &\\[-15pt] \cline{5-5}\\[-6pt]
75 &&& ) & 862\tfrac{1}{2}\\[5pt]
\cline{5-5}\\[-6pt]
&&&& 11\tfrac{1}{2} & baMNa utatxravu.\\
\end{tabular}


\begin{center}
{\bf\large 123neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $5, 9, 14\tfrac{1}{2}$ maNa tupapxvu, dara maNa $1$kekx $10, 9\tfrac{1}{4}, 8\tfrac{1}{2}$ rUpAyi karxya bALuvadAgive. Adare avugaLanunx berasi biTuTx maNa $1$ kekx yAva dhAraNeyalilx mAra beVku?

\item $4, 7, 9\tfrac{3}{4}$ sheVru hAlige dara $6,5,4\tfrac{1}{2}$ duDuDxgaLu karxyavAdare, misharx mADi sheVru $1$ kekx hAyxge mAra beVku?

\item $15, 17, 18, 20$ maNa goVdhiyu dara $2\tfrac{1}{2}, 2\tfrac{3}{4}, 3, 3\tfrac{1}{4}$ rUpAyigaLAgidadxre, misharxda karxya maNa $1$kekx eSATxguvadu?
\end{enumerate}
