\chapter{58neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\bf baDiDxya leKaKxda vivaragaLU.}
\end{center}


\begin{verse}
kaM|| dhanikana eDeyoLopxVgiye | QuNakanu tananx vasarakekx tegiyuva sAlavu||
enipudu mUla darxvayxvu| dina gaDuvaMkaTaTx koDuva meVlinadhanavU||

kaM|| enipudu baDiDxyu adaroLu | nene BeVdagaLeraDu saraLa cakarxvAyxLaM||
enitihadasalige baDiDxya | konetanakaMkoDalu saraLa gaNitaramatadiM||

kaM|| gaDuvina baDiDxyanasalige | gaDu gaDuvige sheVrisayxdaku saha baDiDxyanu||
vaDanoDane kUDikoLutiha| kaDu baDiDxye cakarxvALaveMdari gaNikA||

vi|| dhanikana samIpakekx QuNasathxnu hoVgi tananx avasarakAkxgi modalu tegadukoLuLxva darxvayxkekx asalu eMtalU mUla darxvayxveMtalU hesaru. avanu sAlavanunx koTaTxdadxkAkxgi divasakekx athavA tiMgaLige athavA vaSaRkekx iSuTx rUpAyige iSaTxra parxkAra hecAcxgi koDuvadAgi opipxkoLuLxva lABa rUpavAda dhanakekx vaqdhidhx eMtalU baDiDx eMtalU cuMgaDi eMtalU hesaru.
\end{verse}

\begin{center}
A baDiDxgaLalilx, saraLa baDiDx eMtalU cakarxvALa baDiDx\\
eMtalU $2$ parxkAra uMTu.
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item saraLa baDiDxyu avanu tegadukoMDa haNakekx avanu mADikoMDa gaDuvina darada parxkArakekx naDadaSuTx divasadavarige eSuTx baDiDxyAyiteMbuvadananxritu tegadukoLaLx takakxdAgirutatxde.

\item cakarxvALa baDiDx eMdare, modalu $1$ gaDuvige Aguva baDiDxyanunx asalige sheVrisi, adanunx $2$neV gaDuvige asaleMdu BAvisi, adakekxlAlx oTiTxge baDiDxyanunx kaTiTx, gaDu gaDuvigU ideV parxkArakekx asalu baDiDxge sahavAgi baDiDxyanunx kaTiTx, naDadaSuTx divasakekx tegedukoLaLxtakakx lABavAgirutatxde.

\item asalu baDiDx sahitavAda dhanavanunx savaR dhanaveMtalU motatxveMtalU heVLutAtxre.
\end{enumerate}

\begin{center}
{\rm SIMPLE INTEREST.}\\
\vskip .3cm
{\bf saraLa baDiDx}
\end{center}

idaralilx baDiDxya daravanUnx baDiDxyAguva kAlavanUnx mUla darxvayxvanUnx kuritu keVLa takakx $5$ jAtiya leKaKxgaLirutatxve avugaLanunx udaharaNeyalilx toVrisutetxVne.

\begin{center}
{\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| kAlava keVLida leKaKxdi| mUladarxvayxvanu mUladhanavaMkeVLida|| kAladi kAlava vesitxsi | peVLiha terxYrAshi paMcarAshiyoLahxrisu||

vi|| iMthA leKaKxgaLanunx terxYrAshi paMcarAshigaLa hAge sAthxpisi utatxravanunx tegiya beVku. Adare, kAlavanunx kuritu keVLidAga mUla darxvayxvanUnx mUla darxvayxvanunx kuritu keVLi\-dAga kAlagaLanUnx sathxlAMtara paDisa beVkeMbuvadanunx jAcnxpakadalilxTuTxkoMDira beVku. baDiDxyanUnx baDiDxya daravanUnx kuritu keVLidAgeyx vesatxvAguvadilalxvu.
\end{verse}

\begin{center}
udAhAraNegaLU.
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $100$ rUpAyige $1$ vaSaRkekx $4$ rUpAyi baDiDxya daravanunx gotutx mADikoMDu $300$ rUpAyi sAlagaLanunx tegadukoMDu hoVgi $5$ vaSaRgaLAgidadxre baDiDxyanunx eSuTx koDa beVku?

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
100\; \text{rU. ge} && 300\; \text{rU. ge} \\[-6pt]
& : && ::  4\; \text{rU baDiDx.}\\[-6pt]
1\; \text{va.} &&  5\; \text{va.} \\ 
\end{tabular}

paMcarAshiya parxkArakekx guNisalu

\qq $5\times3\times4=60$ rU. baDiDx utatxravu. athavA $100$ rUpAyige $1$ vaSaRkekx $4$ rUpAyi baDiDxya meVrige $300$ rUpAyi asalige $60$ rU. baDiDx eSuTx divasakekx Agutatxde. aMdare,

\qq\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
& & &  \text{vaSaR.}\\[-7pt]
100\; \text{rU. ge.} && 300\; \text{rU. ge.} \\[-7pt]
& : &&:: \; 1\\[-7pt]
\quad \text{rU. baDiDxge.}& & \qq60\;\text{rU. baDiDxge.} &  
\end{tabular}

idaralilx kAlavanunx keVLiruvadadxriMda asalanunx sathxLAMtAra mADi guNisalu.

\hfill$5\times1=5$ vaSaR utatxravu.

athavA $100$ rUpAyige $1$ vaSaRkekx $4$ rUpAyi baDiDxya daradiMda $5$ vaSaRdalilx $60$ rUpAyi baDiDx bara beVkAdare, asaleSiTxra bahudu?

\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
1\;\text{va.} && 5\;\text{va.} & & \text{rU. asalu.}\\[-6pt]
& : && :: &\\[-6pt]
4\; \text{rU. baDiDxge.} && 60\; \text{rU. baDiDxge} && 100
\end{tabular}\\

idaralilx asalanunx keVLiruvadadxriMda kAlavanunx vesatx mADi guNisalu.

\hfill $12\times 1\times25=300$ rUpAyi asalu utatxravu.

athavA obabxnu $300$ rUpAyi sAlA tegadukoMDu hoVgi $5$ vaSaRda meVle $360$ rUpAyi savaR dhanavanunx koTuTx sAlavanunx bageharisikoMDanu Adare, avanu sheVkaDA vaSaRkekx baDiDxdaravanunx hAyxge gotutx mADikoMDira bahadu.\quad 

\qq\qq\qq\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
\text{idaralilx}\;360 &\text{rUpAyi savaRdhana.}\\
\qq\; 300 &\text{rUpAyi avana asalu.}\\
\cline{1-1}
\qq\; 60 &\text{rU. baDiDxgAgi koTaTx hAgAyitu.} 
\end{tabular}

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
\text{Agalu}\\
& 300\; \text{rU. ge} && 100\; \text{rU. ge} && \text{rU. baDiDx.}\\[-6pt]
&& : && :: &\\[-6pt]
& 5\; \text{va.} && 1\; \text{va.} && 60
\end{tabular}

\qq\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}l<{$}}
\text{paMcarAshi} & \text{parxkArakekx} &\text{guNisalu}\\
&& \quad1\times4=4\; \text{rUpAyi dara utatxra.}
\end{tabular}

\begin{center}
{\bf\large 78neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item dara sAlf dara sheVkaDA $5$ rUpAyi baDiDx meVrige $5477$ rUpAyi $8$ ANege, $3$ vaSaRkekx baDiDx eSuTx?

\item dara sAlf dara sheVkaDA $5$ rUpAyi baDiDxV parxkArakekx $7500$ rUpAyige, $7$ vaSaRda baDiDx eSuTx?

\item $100$ rUpAyige $1$ tiMgaLige $\tfrac{3}{4}$ rUpAyi baDiDxyAdare, $960$ rUpAyige $7$ tiMgaLU $20$ divasada baDiDx eSATxguvadu?

\item dara sAlf dara sheVkaDA $3\tfrac{3}{4}$ rUpAyi baDiDx meVrige, $7$ vaSaRvU $5$ tiMgaLU $21$ divasakekx $700$ rUpAyige eSuTx baDiDxyAguvadu?

\item varahA $1$kekx tiMgaLu $1$kekx ${\rm 6o1o}$ hAga baDiDxyAdare, $85$ varahAkekx $3$ vaSaRvU $15$ divasagaLige eSuTx baDiDxyAguvadu?

\item tiMgaLU $1$kekx rUpAyi $1$kekx $3$ peY baDiDxyAdare, $370$ rUpAyige $5$ tiMgaLU $11$ divasada baDiDx eSuTx?

\item (cwka) aMdare, $4$ rUpAyige $1$ divasakekx $\tfrac{1}{2}$ peY baDiDxyAdare, $200$ rUpAyige $24$ divasada baDiDx eSuTx?

\item $100$ rUpAyige $1$ vaSaRkekx $5$ rUpAyi baDiDxya parxkArakekx $7$ vaSaRkekx $2625$ rUpAyi baDiDxyAga beVkAdare, asaleSiTxra bahudu?

\item dara sAlf dara sheVkaDA $5\tfrac{3}{4}$ rUpAyi baDiDxya meVrige $4476$ rUpAyi  $4$ ANege, juleY tiMgaLa $10$neV tAriVKiniMda DiseMbarf $28$neV tAriVKina varige eSuTx baDiDxyAguvadu?

\item dara sAlf dara sheVkaDA $6$ rUpAyi meVrige $65650$ rUpAyige $6$ tiMgaLU $20$ divasakekx eSuTx baDiDx?

\item sheVkaDeV yAva darada meVrige $12$ vaSaRgaLalilx dhana divxguNavAguvadu.
\hfill utatxra $8\tfrac{1}{3}$\; rU.

\item sheVkaDeV $4$ rUpAyina meVrige eSuTx vaSaRgaLalilx dhana divxguNavAguvadu. \hfill utatxra\; $25$\; vaSaR?
\end{enumerate}

