\chapter{70neV parxkaraNa.}

\begin{center}
{\bf Ganavanunx mADa takakx riVti.}
\end{center}

\begin{verse}
{\rm(1)} sAdhAraNa riVtiya parxkArakekx mUlAMkiyanunx mUlAMkiyiMda guNisi A laBadhxvanunx punaH mUlAMkiyiMda guNisidare, GanavAgutatxde?

{\rm(2)} kaM|| aMtayxdaGanabari modalA | gaMtayxda vagARdiyanunx guNisutatirxguNaM|| eMtiruvadAdi vagaRva| naMtaratirxguNisuta laMtayxdiMdiriyutali||

eMtiruva dAdi Ganavanu | saMtata bala balake baruva pariyoLubaradA|| geMtihamUlagaLiVtera| daMtava mADutatx baradukUDise GanaveY||

vi|| aMtAyxMkiya Ganavanunx modalu baradu A meVle A aMtAyxMkiyanunx vagaRmADi adanunx adarAdi aMkiyiMda guNisi tirxguNisi modalu baradiruva sAlina keLage balakekx baMdaMki hecAcxgi hoVguva hAge oradu taruvAya Adi aMkiyanunx vagaRmADi tirxguNisi adanunx aMkAyxMkiyiMda guNisi bariya beVku. adara taruvAya Adiya Ganavanunx sAthxpisutAtx punaH eraDaMkigaLanunx aMtAyxMkigaLeMdu BAvisutAtx meVlinaMteyeV guNisi baradu kUDisa beVku. A motatxveV GanavAgiruvadu.

udAharaNe, $22.5$ idara GanaveSuTx?

sU|| mUlAMkiyalilx eSuTx dashAMsha sathxLagaLirutatxveyoV aSaTxra tirxguNadaSuTx aMkigaLu labadhxdalilx dashAMsha sathxLagaLirutatxve eMdu tiLadu alilx cukekxyanunx mADa beVku.
\end{verse}

\begin{tabular}{>{$}l<{$}}
22.5\\
\cline{1-1}
\quad8\\
\quad24\\
\quad~~ 24\\
\quad~~~~ 8\\
\quad 7260\\
\quad~~ 1650\\
\qq\! 125\\
\cline{1-1}
\!11390.625\\
\cline{1-1}
\end{tabular}
\qq\qq\begin{tabular}{>{$}c<{$}}
\text{athavA}\\
7161\\
222652\\
\!\!8448005\\
\cline{1-1}
\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!22.5\\
\\
\\
\\
\cline{1-1}
\!\!\!11390.625\\
\cline{1-1}
\end{tabular}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item idaralilx aMtAyxMki $2$ra GanavAguva $8$nunx modalu baradirutatxde.

\item a aMtayx $2$nunx vagiRsi adanunx adarAdiyAda $2$riMda guNisi tirxguNisi baradide.

\item Adi $2$nunx bagaR mADi tirxguNisi adanunx aMtayxvAda $2$riMda guNisidare Aguva $24$nunx baradirutatxde.

\item AdiyAda $2$ra GanavAguva $8$nunx baradirutatxde.

\item punaH aMtayx $22$ eMdu BAvisi adanunx  vagiRsalu $484$ tirxguNisalu $1452$ idanunx idara AdiyAda $5$riMda guNisalu $7260$ idanunx baradide.

\item Adi $5$nunx vagaR mADalu $25$ idanunx aMtayx $22$riMda guNisalu $550$ idanunx tirxguNisalu $1650$ idanunx baradirutatxde.

\item Iga $5$ra GanavAguva $125$nunx baradirutatxde. Agalu elAlx sAlugaLanunx kUDisalu $11390.625$ idu GanavAyitu.
\end{enumerate}
