\chapter{64neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\rm STOOK.}
\vskip .3cm

{\bf BaMDavALa.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| dhore sAhukArarivaruM | nere parxjegaLa keYlikoMba sAladarxvayx|| kikxruvapesareraDu noVDada | narimanadoLaBxMDavALaQuNasaMcayavU||

nUrara QuNasaMcayavaM | nUrake koTiTxlilxsariyu hecicxge koTiTxre || nUraka dulABa veMdari | nUrakakxdu kaDameyAdaradu vutAtxraM||

vi|| sarakAradavarAgali, athavA sAhukAri saMGadavarAgali, parxjegaLiMda sheVkaDA vaSaRkekx iSuTx baDiDxV koDutetxVveMdu oDaMbaTuTx tegadukoLuLxva sAlada haNakekx baMDavALaveMtalU QuNasaMcayaveMtalU hesaru. adakAkxgi nibaMdhaneyanunx kaMDu baradukoDa takakxdadxkekx sAdhana patarxveMdu hesaru. aMthA patarxvanunx tananx avasara nimitayxvAgi mAra beVkAdare, $100$ rUpAyigaLa QuNa saMcayavanunx $100$ rUpAyige sariyAgi mAridare, adakekx ethAsithxta mwlayxveMtalU, $105$ke mAridare sheVkaDA $5$ rUpAyigaLa lABaveMtalU $94$ke mAridare sheVkaDA $6$ rUpAyigaLu utAtxraveMtalU tiLiya beVku. I vivaravanunx manasusxnalilxTuTxkoMDu idadxre iMthA leKaKxgaLelAlx baDiDxV sheVkaDA leKaKxgaLaMteyeV Agutatxve.

udAharaNe, sheVkaDA $3\tfrac{1}{2}$ rUpAyi baDiDx bara takakx $36000$ rUpAyina QuNa saMcaya patarxvanunx sheVkaDA $96$ rUpAyigaLaMteV mAri biTaTxre, Aga eSuTx baDiDx baruvadu.

idaralilx $36000$ eMbuvadu $96$ra sheVkaDe eSeTxMdu noVDalAgi noVDalAgi $\dfrac{36000\times100}{96}=37500$ rUpAyigaLAdavu. idakekx sheVkaDe $3\tfrac{1}{2}$ meVrige baDiDx eSeTxMdu tiLiya beVku. Agalu $100 : 37500 :: 3\tfrac{1}{2}=1312\tfrac{1}{2}$ rUpAyi baDiDxgaLAdavu

idanunx hiVgU mADuvaduMTu $\tfrac{36000}{96}\times3\tfrac{1}{2}=1312\tfrac{1}{2}$ rUpAyi. aMdare, ililx $\tfrac{36000}{96}$ idu tegadukoMDa sheVkaDe eMtalU parxti oMdu sheVkaDegU $3\tfrac{1}{2}$ rUpAyi baDiDx shikukxvadadxriMda pUNaR baDiDxyu $\tfrac{36000}{96}\times3\tfrac{1}{2}$ AyiteMtalU mADutAtxre.
\end{verse}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item[(\rm2)] $4$ rUpAyige baDiDx ora takakxMthA sheVkaDeyu $80$ rUpAyi karxya bALuvAgeyx $15000$ rUpAyina saMcayakekx eSuTx rUpAyigaLanunx koDa beVku. matutx A sheVkaDeyanunx $90$ra parxkArakekx mAridare, lABa eSuTx shikukxvadu.

ililx $100$kekx $:15000::$ rU. $80=12000$ rUpAyi karxyavu. idanunx $90$ke $1$ sheVkaDeyaMte mAralAgi ke. rU.ge rU.

\qq\qq\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}} 
90: 12000::100=&13333\tfrac{1}{3} &\text{rU. Ayitu.}\\
& \!\!\!12000 & \text{idu moda. karx.}\\
\cline{2-2}
& 1333\;\tfrac{1}{3} & \text{naPe.}
\end{tabular}

\item[\rm (3)] sheVkaDA $5$ rUpAyi baDiDx bara takakx patarxgaLu sheVkaDA $95$ra parxkArakekx shikukxvadAdare, vaSaR $1$ke $1750$ rUpAyi baDiDx hAge eSuTx haNavanunx hAka BeVku?

ililx $5$ rUpAyi baDiDxge $100$ rUpAyi asalu Adare, $1750$ rUpAyi baDiDxge asaleSeTxMdu noVDalAgi $35000$ rUpAyigaLAdavu. idu sheVkaDe $95$ra meVrige shikukxvadAda pakaSxdalilx, $100$ke $: 35000::$ rU. $95=33250$ rUpAyigaLu utatxravu.

\item[\rm (4)] $25000$ rUpAyina saMcayavanunx sheVkaDA $75$ra parxkArakekx $3$ baDiDxya sheVkaDegaLiMda mAri biTuTx, A baruva haNakekx $80$ra sheVkaDeyiMda $4$ rUpAyi baDiDx baratakakxMthAdanunx tegadukoMDare, modaligiMtalU eSuTx baDiDx hecAcxgira bahudu. idaralilx modalu $100$ ke $3$ rUpAyi baDiDx meVrige $25000$ rUpAyigaLige $750$ rUpAyi baDiDx bara takakxdAdxyitu. Adare adara karxyavu.

$100$ke : $25000 ::$ rU. $75=18750$ rUpAyigaLAdavu. idakekx $80$ ra sheVkaDeyanunx tegadukoMDare, adu $80$ke $: 18750 ::$ rU. $100=23437\tfrac{1}{2}$  karxyavAyitu. idakekx sheVkaDe $4$ baDiDxV meVrige Agalu. $100:23437\tfrac{1}{2}:: 4=$ rU. baDiDx $637\tfrac{1}{2}$ rU. baDiDxyAyitu. idaralilx muMce barutidadx baDiDx $750$ rUpAyi hoVgalAgi $187\tfrac{1}{2}$ rUpAyi hecAcxgi sikakxtatxdeMtA tiLiya beVku.

I riVtigaLanunx manasisxge taMdu iMthA leKaKxgaLanelAlx mADa beVku.
\end{enumerate}

\begin{center}
{\bf\large 83neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item sheVkaDA $25$ rUpAyi lABavuLaLx $50000$ rUpAyigaLa QuNa saMcayavanunx tegadukoLuLxvadakekx eSuTx haNavira beVku?

\item $95$ rUpAyigaLige sheVkaDeV meVrige $19000$ rUpAyigaLige eSuTx rUpAyina saMcaya shikukxvadu?

\item BAgA $1$ke $500$ rUpAyigaLuLaLx $10$ BAgagaLanunx sheVkaDA $20$ rUpAyigaLa lABadiMda mAri koDuvadakAkxgi sheVkaDA $\tfrac{3}{8}$ rUpAyi meVrige dalAlxLi hoVdare, eSuTx lABa shikukxvadu?

\item $3$ rUpAyi baDiDx baratakakx sheVkaDeyu, $80$ rUpAyi karxya bALuvAgeyx $32000$ rUpAyigaLige koMDu koMDare, baDiDxyiMda eSuTx huTuTxvaLiyAguvadu?

\item $24500$ rUpAyige $32666$ rUpAyi $10$ ANe $8$ kAsu karxya bALuva patarx shikikxdadxre saMcayada sheVkaDA dara veSiTxra bahudu?

\item $50000$ rUpAyigaLa saMcayavanunx $72$ra meVrige $3$ baDidxya sheVkaDegaLiMda mAri sheV. $90$ rUpAyi meVrige $4$ baDiDx bara takakxdadxnunx koMDukoMDare, eSuTx baDiDx hecAcxgi baruvadu? $100$ rUpAyi utatxravu?

\item sheVkaDe $3$ baDiDx bara takakxdudx $84\tfrac{3}{8}$ rUpAyi karxya bALuvAgeyx $30000$ rUpAyige koMDu koMDare huTuTxvaLi eSuTx baMdiVtu?
\hfill rU. $1066$ A. $10$ peY. $8$ utatxravu.

\item $24500$ rUpAyige $25000$ rUpAyiya saMcayavanunx keVLuvadAdare sheVkaDeV saMcayada karxyaveSATxguvadu? $98$ rUpAyi utatxra.
\end{enumerate}
