\newpage

\begin{center}
\bf{\LARGE{32neV parxkaraNa.}}\\
\vskip .4cm
{\large apUNARMkigaLa beleyanunx tegiya takakx riVti.}
\vskip .3cm
{\large\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| aMshava BAgisu CeVdadi| saMshayaveV adara beleyu kANuvadAgale|| aMshada sheVSavaniriyuta| saMshayaveV kiVLa beleyoLahxriseYgaNikA||

vi|| aMshavanunx CeVdadiMda BAgisabeVku. BAga hoVgadeV idAdxgUyx sheVSa uLidAgUyx adanunx kiVLa belegaLanUnx mADi koMDu BAgisabeVku.
\end{verse}

udAharaNe, $1$ rUpAyiMda $\frac{3}{8}$ idara bele eSuTx.
\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
& 3 & \text{rU.}\\
& 16\\
\cline{1-2}
8) & 48\\
\cline{1-2}
& 6 & \text{ANe utatxravu.}
\end{tabular}
\end{center}

ililx aMshavu $3$ irutetx. adu $8$riMda BAgisuvadakekx Agada kAraNa adakekx ANeV mADi koLaLxlu $48$ Ayitu. idanunx $8$riMda BAgisalu $6$ ANe baMtu AdadxriMda $\frac{3}{8}$ rUpAyina beleyu $6$ ANeyAgirutatxde. hAgeV $\frac{3}{4}$ maNavAdare $3$kekx sheVru mADi koLaLxlu $120$ sheVrugaLAguvavu. idanunx $4$riMda BAgisalu $30$ sheVrugaLAdavu. idu $\frac{3}{4}$ maNada beleyAgiruvadu.

\medskip

\begin{center}
{\bf\Large 39neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $10$ rUpAyi $5$ ANe $8$ kAsina $\frac{3}{4}$ eSuTx?

\item $15$ rUpAyi $10$ ANegaLa $\frac{7}{8}$ eSuTx?

\item $2$ pAMDf $3$ SililxMgf $9$ peninxgaLa $\frac{4}{7}$ eSuTx??

\item $31$ pAMDf $2$ SililxMgf $11$ peninxgaLa $\frac{8}{17}$ eSuTx?

\item $1$ KaMDagada $\frac{2}{7}$ eSuTx?

\item iMgilxVSfdivasada $\frac{7}{12}$ eSuTx?

\item $42$ ekaregaLa $\frac{3}{4}$ra $\frac{8}{9}$ eSuTx?

\item $10$ yADfR $1$ poTf $6$ iMcina $\frac{3}{4}$ra $ {2} \above 0pt {5}$ eSuTx?

\item $12$ gaja $1$ aDi $3$ aMgulagaLa $5\frac{1}{2}$ra $\frac{3}{4}$ eSuTx?

\item $2$ Ta\char'366gaLa $\frac{1}{2}$ra $\frac{1}{2}$ eSuTx?

\item $1$ vaSaR $8$ tiMgaLu $10$ divasagaLa $\frac{3}{4}$ra $\frac{1}{6}$ eSuTx?

\item $5$ KaMDi $7$ maNa $15$ sheVrina $3\frac{1}{2}$ra $2\frac{2}{7}$ eSuTx?

\item $10$ rUpAyi $2$ pAvali $30$ reVsina $5\frac{1}{4}$ra $4\frac{2}{3}$ eSuTx?
\item $\frac{1}{4}$ra $\frac{2}{3}$ra $6$ rUpAyi eSATxguvadu?

\item $15$ ekareV $3$ rUDina $\frac{3}{4}$ra $5\frac{1}{4}$ra $3\frac{1}{3}$ eSuTx?
\item $8$ maNa $1$ dhaDiya $7$ sheVrina $3\frac{1}{6}$ra $\frac{2}{3}$ra $\frac{1}{3}$ eSuTx?

\item $10$ yADfR $1$ phUTf $6$ iMcina $\frac{1}{4}$ra $\frac{2}{3}$ra $6$ BAgaveSuTx?
\item $25$ vaSaR $8$ tiMgaLu $12$ divasada $\frac{1}{8}$ra $5\frac{1}{3}$ eSuTx?

\item $15$ palalx $24$ sheVrina $\frac{1}{3}$ BAgada \SU na {\rm o1o\RU} eSuTx?

\item $100$ rUpAyi $12$ ANe $6$ peYgaLa \MU da $\frac{1}{3}$ BAgada $\frac{3}{8}$ra $\frac{1}{4}$ BAga eSuTx?
\end{enumerate}
