\chapter{46neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\bf dashAMsha apUNARMkiya saMkeSxVpa BAgAkAravu.}
\end{center}   

idU saMkeSxVpa guNAkArada hAge koVridaSuTx dashAMsha sathxLagaLu labadhxdalilx baruva hAge BAgisuva riVtiyAgirutatxde.

\begin{center}
{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| BAgadi pUNARMkigaLa| gABxgisutA pUNaRdoLage koVrida aMshava|| sheVrisalu Bajakavadakanu| sAradi BAjAyxMki yiTuTx uLidudanelalxM||

toDadu BAgisuta BAgado| LirivAgalu modalu mAtarx dashakAMkigaLaM|| diritadi peVLiha teranaM| taritada BAgisuta luLida saMKayxgaLalilxV||

toDeyuta loMdanu Bajakadi | taDeyade BAgisuta muMdu mIteradoLagaM|| kaDegaMDu BAga labadhxdi| iDu biMduva koVridaSuTx baladiMdeNisi||

vi|| BAjayxda pUNARMkiyanunx Bajakada pUNARMkiyiMda BAgisi, baruva pUNARMka sathxLagaLanunx noVDikoMDu adaralilx koVrida dashAMsha sathxLagaLanunx sheVrisikoMDu eSuTx aMka sAthxnagaLAgutAtxveyoV ASuTx aMkigaLanunx BajakadalilxTuTxkoMDu adariMda BAga hoVguvadakekx anuguNayxvAgi BAjAyxMkigaLanunx nililxsikoMDu uLidaMkigaLelAlx biTuTx biDabeVku.
\end{verse}

a meVle, BAgisuvAgeyx baruva vAyxLAyxMkiyiMda Bajakada Eka sAthxnada aMkiyanunx guNisi, adakekx mAtarx\break guNAkAradalilx heVLida riVtiyAgi dashagiyanunx tegadukoMDu muMdakekx sAdhAraNavAgi guNisi kaLiya beVku.

a meVle, uLida BAjayx BajakagaLalilx oMdoMdaMkiyanunx biTuTx sheVSavanunx mADi, koVridaSuTx 
BaladiMdeNisi biMduvanunx mADabeVku.

\begin{center}
{\bf\large 62neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item $37.10438$ idanunx $5713.96$riMda BAgisu? dashAMsha sathxLagaLu $5$ ira beVku.

\item $913.08 \div 2139.2$ dashAMsha sathxLagaLU, $3$ irabeVku.

\item $7543.23823 \div 22.487$, $78.3495$, $.007935$ ivugaLiMda BAgisu? dashAMsha sathxLagaLu $3$ sAku.

\item $45.389456 \div 134.387, 2594.7963$ ivugaLiMda BAgisu? dashAMsha sathxLagaLu $5$ sAku.

\item $2508.92806 \div 92.41035$ dashAMsha sathxLa $4$ sAku.
\end{enumerate}
