
\chapter{25neV parxkaraNa.}

\begin{center}
{\rm\bfseries VULGAR FRACTIONS.}
\vskip .3cm

{\large\bf apUNARMka gaNitavu.}
\end{center}

vayxvahAriV apUNARMkiyU, avugaLa BeVdavU lakaSxNagaLU.

\begin{verse}
kaM|| irutiha vasutxgaLelalxva| paripari BAgavanu mADutadaroLageSaTx|| ninxrutadi koMbudo adakaM| darupuvareY binanx rAshi BAgAMsheMdU

vi|| vasutxgaLanunx nAnA vidha saMKayxgaLiMda BAgavanunx mADi, A BAgadoLage eSaTxMshavanunx tegadu koLaLx takakxdodxV adakekx Binanx rAshi eMtalU BAgAMsha leKaKx veMtalU heVLutAtxre.

\begin{center}
{\large\bf BinanxrAshigaLanunx bariyuva karxma.}
\end{center}

kaM|| bariyuva pariyanu keVLe| gereyoMdanunimiRshadara meVlUmxriDutA||
gere keLageYdanu bariya| lasxrinoVDadu mUru paMcamAMshavu gaNikA||

vi|| aneVkavAda BAgaMshagaLanUnx bariya beVkAdare oMdu aDaDx gereyanunx baradu BAga saMKayxvanunx\break keLagU aMsha saMKayxvanunx meVlU bariyabeVku. hAyxgeMdare, $\frac{3}{5}$ idu mUru paMcamAMshaveMdu tiLiyabeVku.

kaM|| meVlina mUrakakxMshavu| kiVLinaDeYdakekx CeVdaveMbaru mudadiM|| meVlanukiVLanu noVDiye| peVLuvareYdarali mUru BAgavadeMduM||

vi|| A gereV meVliruva saMKayxvanunx aMshaveMtalU, keLagaDeV iruva saMKayxvanunx CeVdaveMtalU heVLutAtxre. hAyxgeMdare meVlina $\frac{3}{5}$$\text{aMsha}\above0pt \text{CeVda}$ idanunx aidaneV mUru BAgaveMdu kariyuva saMparxdAyavirutatxde.
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf udAharaNegaLu.}
\end{center}


\begin{verse}
$\frac{1}{8}$ idu oMdu vasutxvanunx $8$ pAlu mADi adaroLagina $1$ pAlu tegedukoLaLx beVkeMbuvadanunx toVrisutatxde. idanunx Eka aSaTxmAMshaveMtalU $8$neV $1$ eMtalU $8$ralilx $1$ BAgaveMtalU anunxtAtxre.

$\frac{5}{7}$ idu sapatxmAMsha athavA $7$neV aidu.

$\frac{7}{16}$ idu ELu SoVDashAMshavu athavA $16$neV ELu.

$\frac{33}{100}$ idu $33$ shatAMsha athavA $100$neV muvavxtUmxru.
\end{verse}

\eject

\begin{center}
{\large\bf ivugaLa BeVdagaLu.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| BeVdagaLiMdidaroLagaM| BeVdagaLananxritu mADabalalxva caturaM|| BeVdagaLananxriya peVLuve|\break boVdheyu bAlarigu bapapx teradoLagidanu||

kaM samaviSamaBAgajAtiyu| karxmadoVLapxrXti BAga BAga anubaMdhagaLu|| samanisuvagaLa guNagaLa| sumanasaniM tiLiya peVLevx saMkaraBinanxM||

vi|| idaralilx sama apUNARMkaveMtalU viSama apUNARMkaveMtalU, BAgA jAtiV apUNA\-RMkaveMtalU, parxBAga jAtiV apU\-NARMkaveMtalU, BAgAnubaMdha apUNARMkaveMtalU, saMkara Binanx rAshiyeMtalU Aru BeVdagaLirutatxve. avugaLanunx tiLadukoMDu leKaKxgaLanunx mADuvadeV budidhxvaMtikeyu.
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf Binanx rAshiya lakaSxNagaLu.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| kiVLire CeVdakakxMshavu| peVLavxsaRmaveMnutadanu CeVdakaMshavu|| keVLu hecAcxdaradanaM| heVLuvarada viSamaveMdu gaNikara matadiM||

vi|| CeVdakikxMtalU aMsha kaDameyAgidadxre sama apUNARMkigaLeMtalU, CeVdakikxMtalU aMsha hecAcxgidadxre viSama apUNARMkigaLeMtalU heVLuvaru.

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\dfrac {1}{2}, & \dfrac{2}{3}, & \dfrac{5}{8}, & \dfrac{7}{15},& \dfrac{13}{107} & \text{ivugaLelAlx sama apUNARMkigaLU.}\\[15pt]

\dfrac{18}{6}, & \dfrac{9}{2}, & \dfrac{25}{4}, & \dfrac{137}{75} & & \text{ivugaLelAlx viSama apUNARMkigaLU.}
 \end{tabular}\\[10pt]

kaM||CeVdAMshaveraDu mAtarxke| moVdadoLirutiralu BAga jAtiyadeMbaru|| CeVdAMshada pAlApxlina| BeVdAMshave parxtiya BAga gaNikara matadiM||

vi|| bariV aMsha CeVdagaLu mAtarx iratakakxdedxlAlx BAga jAtigaLeMtalU aMsha CeVdagaLa pAlina pAlugaLAgiruvavugaLelAlx parxBAga jAtigaLeMtalU hesaru.\\[12pt]

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\quad\; \dfrac{2}{3}\; \text{athavA} & \dfrac{3}{2}\; \text{athavA} & \dfrac{1}{8}, & \dfrac{5}{7}, & \dfrac{9}{2} & \text{iMthAvugaLu BAga jAtigaLU.}\\[15pt]

\dfrac{2}{3}\; \text{ra} & \dfrac{1}{2}\; \text{matutx} & \dfrac{5}{6},\; \text{ra} & \dfrac{3}{4},\; \text{ra} & \dfrac{2}{3} & \text{iMthAvugaLelAlx parxBAga jAti apUNARMkigaLU}\\
\end{tabular}\\[10pt]

kaM|| pUvaRdi pUNaRvu paradali| sheVvaRrisira BAga BAga anubaMdhagaLU|| pUvaRda BAgake BAgavu| sheVvaRriyAgidadxraduve saMkara BinanxM||

\eject

vi|| pUvaRdalilx pUNARMkiyU adara muMde binanx rAshiyU sheVridadxre BAgAnubaMdha pUNARMki\-gaLeMtalU, pUvaRdalilx heVLiratakakxMthA BAgagaLige aMthAveV BAgagaLAgi sheVridadxre Binanx rAshigaLeMtalU tiLiya beVku.\\[12pt]

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
1\frac{1}{2}, & 12\frac{3}{4} & 15\frac{5}{7}, & \text{iMthAvugaLu BAgAnu baMdha pUNARMkigaLU.}\\[15pt]

\dfrac{\frac{3}{4}}{\frac{5}{7}} & \text{athavA} & \dfrac{\frac{2}{3}\; \text{ra}\; \frac{3}{4}}{\frac{2}{5}\; \text{ra}\; {\frac{3}{7}}} & \text{iMthAvugaLu saMkara Binanx rAshigaLu.}\\
\end{tabular}
\end{verse}
