\chapter{5neV parxkaraNa.}

\centerline{{\large\bf mUlAMkigaLa parxmANa nAma rUpagaLanunx kuritadudx.}}
\smallskip

\begin{verse}
kaM|| oMderaDu mUrunAlukxM| saMdhipadeYdArumeVLumeMToMBatatxM||
aMdadoLivu mUlAMkiga| LeMdariyivakeraDubeleyu sAthxnaMsavxtaM||\\

kaM|| oMTiyoLeVka sAThxnado| LuMTelalxku sayxMtabeleyu sAthxnAMtaradoV||
jaMTisi barutiralavakaM| duMTenipudu sAthxna belegaLeMdarigaNaka||
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf mUlAMkiya hesarugaLu.}
\end{center}

\begin{center}
\tabcolsep=3pt
\begin{tabular}{cccccccccc}
& oMdu, & eraDu, & mUru, & nAlukx, & aidu, & Aru, & ELu, & eMTu, & oMBatutx.\\
kananxDa rUpugaLu. & \\
& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\
iMgilxSf rUpugaLu. acicxna & \\
& $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $5$ & $6$ & $7$ & $8$ & $9$\\
iMgilxSf bariyuva rUpugaLu. &\\
& {\rm\em 1}& {\rm\em 2} & {\rm\em 3} & {\rm\em 4} & {\rm\em 5} & {\rm\em 6} & {\rm\em 7} & {\rm\em 8} & {\rm\em 9}\\ 
\end{tabular}
\end{center}

ivugaLu mUlAMkiya rUpagaLu. ivugaLu oMTiyAgiruvAgalU Eka sAthxnadalilx sheVridAgalU avugaLa savxMta beleyuLaLxvugaLAgiyU itara sAthxnagaLalilx sheVridAga AyA sAthxna belegaLanunx paDadavugaLAgiyU iruvavu.


\begin{center}
{\large\bf shUnanxyXvu {\boldmath$0$} idu adara rUpavu.}
\end{center}
\begin{verse}
kaM|| sonenxyadaMkikxge sheVruta| binanxNadiM baMdarAga beleyadakuMTeY|| sonenxya sumamxne baradare sonenx yadAguvade hotuR belegANadu keVLf||\\

vi|| sonenxyu yAvadAdarU aMkigaLoDane sheVridAga saMbaMdha beleyuLaLxdAdxgiyU ilalxdidadxre shUnayx beleyuLaLxdAdxgiyU iruvadu hAyxgeMdare $804$ eMTunUra nAlukx, eMba I saMKeyalilx $4$ eMbuvadu parxthamasAthxnadalilxruvadadxriMda nAlukx baMdugaLeMdu toVrisutatxde. dashakasAthxnadalilx $0$ sonenx iruvadadxriMda EnU ilalxveMdu toVrisutatxde. $8$ eMbuvadu shataka sAthxnadalilxruvadadxriMda adara sAthxna beleyAda $800$nunx toVrisutatxde. Adare $8$nunx shatasAthxnaveMdu baradu baLika $4$ eMba EkasAthxnada aMkiyanunx bariyuva kAladalilx dashasAthxnavilalxveMdu sonenxyanunx bariyadeV biTuTx biTaTxre, A sAthxnakekx shata sAthxnadalilxruva $8$ Agali athavA EkAsAthxnadalilxru $4$ Agali baMdu $48$ Aguvadu. matutx dashasAthxna ilalxveMdu tiLiyuvadakikxlalxdeV hoVyitu. AdakAraNa sonenxge sAthxnAMtaragaLalilx saMbaMdha beleyuMTeMdu tiLiyabeVku.
\end{verse}
