\chapter{50neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\rm ADDITION AND SUBTRACTION OF RECURRING DECIMALS.}
\vskip .3cm

AvataR dashAMshagaLa saMkalana matutx vayxvakalana.
\vskip .3cm

{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| kUDuva kaLiyuvadaroLuM| beVDida dashamAMshakikxMta mUradhikavana||
mAmxDi parivatiR KaMDava| rUDiyoLf kUDi kaLadu biMdiDu modaloVlf||

vi|| kUDi, kaLiyuva leKaKxgaLalilx, apeVkiSxsidaSuTx dashamAMsha sathxLagaLavarige leKaKx samAnAgira beVkAdare, adakikxMta mUra mUru hecAcxgi parivatiRgaLanunx beLisi, A meVle sAdhAraNa dashamAMshagaLa hAge kUDisi, athavA kaLadu, biMduvanunx mADa beVku.
\end{verse}

udAharaNe, $13.\dot5 + 2.0\dot2\dot5 + 111.000\dot4 + 3.14\dot 15\dot 9$\\

\qq\quad\; $+ 2.\dot02\dot4$ ivugaLanunx $6$ dashamAMsha sathxLagaLavarige sariyAgiravaMte kUDisu.\\


\begin{tabular}{>{$}l<{$}}
13.555555555\\
\quad2.025252525\\
111.000444444\\
\quad3.141591591\\
\quad2.024024024\\
\cline{1-1}
131.746868|119\\
\cline{1-1}
\end{tabular}\\[5pt]

idaralilx $9$ sAthxnagaLavarigU parivatiRgaLanunx bariyuvadadxriMda, modalu heVLiruva $6$ sAthxnagaLavarigina saMkalana labadhxvu, sariyAguvadu. hAyxgeMdare, kaDe $3$ sAthxnagaLa laBadhxgaLu pUNaRvAgi samavAgiradeV parivatiRya KaMDagaLanunx inUnx hecAcxgi baradare, avugaLa oTuTx beVreV AdAgUyx AraneV sAthxnada matutx adara hiMdiruva yAva sAthxnagaLa aMkigaLAdarU beVreyAguvadilalxveMbudu parxtayxkaSxvu.

udAharaNe, $1.02\dot34\dot1-.62\dot8$ Aru sAthxnagaLa varige sariyAgiruvaMte kaLiyu.\\

\qq\quad \begin{tabular}{>{$}l<{$}}
1.02341341341\\
\quad .62888888888\\
\cline{1-1}
.394524 | 52453\\
\cline{1-1}
\end{tabular}\\[5pt]

\begin{center}
{\bf athavA inonxMdu riVtiyuMTu.}
\vskip .3cm
{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| iruvAvataR dashAMshake| barutiha vayxvahAri BAga rUpaM goMDu||
sarigAga kUDi kaLiyuta| barutA labadhxgaLa dasha rUpaMgaLa mADu||

vi|| AvataR dashAMshagaLige BinanxrAshigaLa rUpagaLanunx mADikoMDu avugaLanunx kUDisi, athavA kaLadu, baruva labadhxgaLige punaH dashamAMsha rUpagaLanunx mADa bahudu.
\end{verse}

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\text{udAharaNe}, & .\dot6 + .\dot29\dot6 + 5\dot4 \quad \text{matutx} \quad .\dot6-\dot29\dot6\; .\dot6 =\dfrac{6}{9} = \dfrac{2}{3}\\[20pt]

& \quad \text{matutx}\quad .\dot29\dot6=\dfrac{296}{999}=\dfrac{8}{27} \quad \text{matutx} \quad .5\dot4 =\dfrac{54-5}{90}\\[20pt]

& \quad \text {Agalu}, \quad \dfrac{2}{3} + \dfrac{8}{27} + \dfrac{49}{90}=\dfrac{180+80+1470}{270}=\dfrac{49}{90}\\[20pt]

& =\dfrac{1730}{270}=\dfrac{173}{27}=6\dfrac{11}{27}=6.\dot40\dot7 \quad \text {utatxravu.}
\end{tabular}\\[10pt]

$
\left.
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\text{matutx} & .\dot6=\dfrac{2}{3}\\[10pt]
& .\dot29\dot6 =\dfrac{8}{26}\\
\end{tabular}
\right \{
\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
\text{Agalu}\\[10pt]
\quad \dfrac{2}{3}-\dfrac{8}{27}=\dfrac{18-8}{27}=\dfrac{10}{27}\\[10pt]
\qq \quad\quad  =.\dot37\dot0\; \text{utatxravu}
\end{tabular}
$

\begin{center}
{\bf\large 65neV aBayx udAharaNe.}\\
\vskip .3cm
saMkalanakekx.
\end{center}

\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
(1) & 3.0\dot2\dot7+4.\dot013\dot4+7.012\dot3\dot4.\\[5pt]

(2) & 4.106\dot53\dot4+2.\dot0\dot7+4.\dot154\dot6+.\dot302\dot3.\\[5pt]

(3) & 7.\dot0\dot2+.0\dot32\dot5+40.17\dot8+0\dot92\dot7.\\[5pt]

(4) & 2.3\dot4\dot5.+.\dot3+\dot4\dot32\dot4.\\[5pt]

(5) & .\dot3+.04\dot32\dot4+2.3\dot4\dot5+5.32\dot7.\\[5pt]

(6) & 10.347+17.4\dot21\dot6+8.\dot9\dot3.\\[5pt]

(7) & 28.\dot64\dot3+109.26+14.\dot23\dot1.\\[5pt]

(8) & 14.3\dot2\dot6+171.27+291.\dot34\dot4.\\[5pt]

(9) & 6.22+.\dot00\dot3+41.28\dot6\dot5.\\[5pt]

(10) & 51.\dot34\dot3+19.1\dot9\dot2+150.16+3149.\dot82\dot1+34.\dot86\dot3.\\[5pt] 
\end{tabular}

\begin{center}
{\bf\large 66neV aBayx udAharaNe.}\\
\vskip .3cm
{\bf AvataR dashAMsha vayxvakalanakekx}.
\end{center}

\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
(1) & 400.\dot12\dot7-39.\dot03\dot6. & (2) & 381.20\dot4-79.1\dot25\dot7.\\[5pt]
(3) & 40.0\dot027\dot3-3.\dot14285\dot7. & (4) & 27.216\dot3-12.\dot4\dot6.\\[5pt]
(5) & 120.34\dot2\dot1-41.34\dot5\dot6 & (6) & 15.623-1\dot1.\dot27.\\[5pt]
(7) & 365.2732\dot1-148.\dot9\dot7. & (8) & 119.63\dot9\dot2-41.32.\\[5pt]
(9) & 13.56\dot93\dot2-5.3617398. & (10) & 15.4\dot3\dot2-1.\dot3\dot2.
\end{tabular}
