\newpage

\begin{center}
{\bf \LARGE{24neV parxkaraNa.}}\\
\vskip .4cm
{\rm\bfseries LEAST COMMON MULTIPLE.}\\
\vskip .3cm
{\large\bf laGutama sAmAnayx apavatayxRvu.}
\end{center}

kelavu saMKegaLu parxtayx parxteyxVkavAgi yAvadAdarU oMdu saMKayxvananx nisheyxVSavAgi BAgisidare, A BAjayx saMKeyx\-yanunx laGutama sAmAnayx guNAkAraveMtatxlU, laGutama sAmAnayx apavataRyxveMtatxlU heVLutAtxre. Adare adu adakiMtatxlU kaDameyAdaMthA matAyxvadAdarU saMKeyxyanunx A parxkArakekx nisheyxVSavAgi BAgisa kUDadaMthA doDaDx saMKayxvAgirutatxde. hAyxgeMdare $2, 3, 4, 6, 12$ ivugaLiMda nisheyxVSavAgi BAgisalapxDuva saMKeyxgaLu $12 24, 36, 48,$ itAyxdigaLidAdxgUyx A saMKayxgaLoLage, cikakxdAgiruva $12$ ideV laGutama sAmAnayx apavatayxRvAgirutatxde. Adare A $12$ kiMtatxlU kaDameyAdaMthA $2, 3, 4, 6,$ ivugaLu sAmAnayx apavatayxRnagaLeMdu tiLiyabeVku.

\begin{center}
{\large\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| aDaDx sAlAgi aMkiga| LoDuDxtalAvAva aMkigAyxvAyxvadaroLa|| gaDiDxlalxde poVpudadaM| saDeDxya mADadele tiLidukoDiyeY gaNikA||

niMtiha saMKayxke manadali| ciMtisutiha BajakadiMda BAgisu poVpuda|| aMtakakxdu harisadidaRDe| eMtihavapavatayxRnadoLu BAgisu gaNikA||

BAgavu pogadiha leKaKxga| LAgalu kiVLisikoMDu BajakagaLelalxva|| beVgadi guNisalakxduvaM aAguvadeY laGutamAKayx apavaRvadU||

vi|| aMkigaLanunx aDaDx sAlAgi sAthxpisi avugaLalilx yAvAyxvadu yAvAyxvadanunx nisheyxVSavAgi BAgisa takakxMthA aMkigaLirutatxveyoV aMthAvugaLanunx toDadu uLida saMKayxgaLanunx yAvadAdarU manasusx baMda aMdare apavatayxRnagaLu hecAcxgi uLaLxMthA saMKayxdiMdalU adariMda hoVgadaMthA\-vugaLanunx adara apavatayxRnagaLiMdalU BAgisutAtx BAga hoVgadeV ira takakx saMKayxgaLanunx  hAgeV keLage baradu koLuLxtAtx kaqtiyanunx mADi kaDege BajakAMkigaLa guNAkAravanunx mADu, baruva labadhxve laGutama sAmAnayx apavatayxRvAgiruvadu.
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf hAyxgeMdare}
\end{center}

udAharaNe--$16, 6, 4, 20, 24, 10, 30, 8, 12, 25$ ivugaLa laGutama sAmAnayx apavatayxRvanunx kaMDu hiDi.

\begin{center}
\begin{tabular}{rrrrrr}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
12)& 16\\
\cline{1-2}
&\; 4
\end{tabular} 
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
*6 & *4 & *2)\\
\cline{1-3}
& & 5*\\
\end{tabular} 
\begin{tabular}{>{$}c<{$}}
24\\
\cline{1-1}
2*
\end{tabular} 
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
*10 & 30, & *8 & *12 \\
\cline{1-4}
& \;5*
\end{tabular} 
\begin{tabular}{>{$}c<{$}}
25\\
\cline{1-1}
25
\end{tabular}
\end{tabular}\\[20pt]


$12\times4\times25=1200$ utatxravu.
\end{center}

meVlina saMKayxgaLalilx $6$ idu $24$nUnx, $4$ idu $16$nUnx, athavA adeV $24$nUnx, $10$ idu $20$nUnx $8$ idu $24$ athavA $16$nUnx $12$ idu $24$nUnx nisheyxVSavAgi BAgisutatxveyAdadxriMda avigaLa pakakxdalilx $*$ I gurutu hAkidedhxVne, A meVle uLida saMKayxgaLigoVsakxra $12$ I Bajakavanunx kalipxsi adariMda $16$kekx nisheyxVSa BAga hoVgadadxriMda A Bajaka $12$ra apavatayxRnavAda $4$riMdalU $20$nUnx $4$riMdalU $24$nunx $12$riMdalU, $30$nunx $6$riMdalU, BAgisi labadhxgaLanUnx yAvadariMdalU BAga hoVgada $25$nUnx saha keLage baradu koMDirutatxVve. A meVle keLagina leKaKxgaLalilx, $2$nunx $4$kUkx eraDu $5$nUnx $25$kUkx toDadu noVDalAgi $4$kekx $4$ eMbuvadu $25$kekx $25$ eMba BajakavU beVkAgiruvadadxriMda avugaLanunx BajakagaLaMtaleV garxhisi, Aga $12\times4\times25$ eMba BajakAMkigaLanunx guNisirutatxVve.

\begin{center}
{\large\bf 2neV sUtarx.}\\
\vskip .3cm
{\bf idakekx inonxMdu riVtiyuMTu.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| aDaDxsAlAgi aMkiga| LoDuDxtatxvaneraDariMda poVguvatanakaM|| aDiDxlalxde harisutada| nasxDeDxye keVLUnxrariMda BAgaM mADeY||

A meVleYdeVLoMBa| titxVmeVrige Bajakavaritu kaDunisheyxVSaM|| niVmADiBajaka 
paMknitxya sAmAnayxva guNisu labadhx laGutamavakukxM||

vi|| aMkigaLanunx aDaDxsAlAgi baradukoMDu avugaLanunx modalu $2$ riMdalU A meVle baMda BAgagaLanunx $3$riMdalU A meVle A BAgAMkigaLanunx $5$ riMdalU I riVtiyAgi viSamAMkigaLiMda BAgAMkigaLelAlx $1$ AguvavarigU BAgisutAtx hoVgi taruvAya A BajakagaLalelAlx guNisidare laGutama sAmAnayx apavatayxRvAguvadu.
\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}\text{udAharaNe,} & 2) & 8 & 12 & 15 & 20 & 24\\
\cline{2-7}\\
& 2) & 4 & 6 & 15 & 10 & 12\\
\cline{2-7}\\
& 2) & 2 & 3 & 15 & 5 & 6\\
\cline{2-7}\\
& 3) & 1 & 3 & 15 & 5 & 3\\
\cline{2-7}\\
& 5) & 1 & 1 & 5 & 5 & 1\\
\cline{2-7}\\
& & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{verse}

$2\times2\times2\times3\times5=120$ idu laGutama sAmAnayx apavatayxRvu.

\eject

\begin{center}
{\bf\Large 31neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}|>{$}l<{$}>{$}l<{$}}

(1) & 9, 4, 18, 15, 24 & (11) & 15, 8, 32, 75, 72\\
(2) & 3, 12, 16, 20, 25, 28 & (12) & 5, 6, 7, 8, 9\\
(3) & 4, 7, 21, 30, 36 & (13) & 8, 12, 15, 20\\
(4) & 3, 48, 21, 100, & (14) & 34, 17, 68, 2\\
(5) & 11, 4, 22, 35, 28 & (15) & 6, 12, 16, 18, 24\\
(6) & 8, 15, 24, 26, 13 & (16) & 12, 18, 24, 27\\
(7) & 21, 108, 7, 180, 225 & (17) & 2, 4, 8, 16, 10, 48\\
(8) & 4, 25, 18, 160, 40 & (18) & 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9\\
(9) & 3, 28, 7, 54, 42 & (19) & 7, 12, 15, 27, 35, 40, 45\\
(10) & 4, 21, 9, 72, 64 & (20) & 9, 16, 42, 63, 21, 14, 72\\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
(21) & 7, 15, 21, 28, 35, 100, 125\\
(22) & 4, 9, 10, 15, 18, 20, 21\\
(23) & 8, 9, 10, 12, 25, 32, 75, 80\\
(24) & 15, 16, 18, 20, 24, 25, 27, 30\\
(25) & 24, 16, 6, 20, 4, 8, 10, 30, 12, 25
\end{tabular}\\

\medskip

\begin{center}
{\bf\Large 32neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item $3, 5, 7, 9, 11,$ ivugaLiMda nisheyxVSavAgi BAgisalapxDuvaMthA laGutamavAda saMKayx yAvadu?

\item oMdu gArxmadalilx kelavu kurigaLiruvavu. avugaLanunx $9, 15, 17, 30,$ I saMKayxgaLiMda BAgisidare nisheyxVSavAgi BAga hoVguvadu. Adare A kurigaLeSuTx?

\item akAranige $4$ divasakUkx okAranige $3$ divasakUkx kakAranige $6$ divasakUkx gaDuvina CaLigaLu barutatxve. Adare A mUru janakUkx oMdeV divasa CaLi bara beVkAdare eSuTx divasa beVku? matutx aSuTx divasakekx yArAyxrige eSeTxSaTxneV mare CaLigaLu bara takakxdAdxgirutatxve heVLu?
\end{enumerate}
