\chapter{52neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\bf sAdhAraNa BinanxrAshige dashamAMsha rUpavanunx koDuvadakekx matotxMdu\\
sulaBavAda mAgaRvu.}
\vskip .3cm

{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| vaMdaMshake kelarUpava| baMdhisi sheVSavanu muMde CeVdAMshadi bara|| daMdadanaMsha doLiriyuta| baMduda modaledurigadanu sheVrisutAgalf||

muMdeyu I pari mADute| baMdiha labadhxvanu modali niCACxMshadoLU|| aMdu guNisutatxladaroLu biMduva mADaritu KaMDa parivatiRgaLaM||

vi|| eSaTxneV eSuTx aMshakekx rUpavanunx koDa beVkAgirutatxdeyoV aSaTxneV $1$ aMshakekx kelavu maTiTxge pUvaRda hAge dashamAMsha rUpavanunx koTuTx, A meVle sheVSavanunx aMsha CeVda rUpavAgi baradukoMDu. modalina labadhxvanunx A hosa aMshAMkiyiMda guNisi, baruva laBidhxvanunx modalu baMdidadx labadhxda muMde barakoLaLx beVku. adanunx punaH punaH hiVge mADi baruva labadhxvanunx modalina iCAMta labadhxdiMda guNisi, A labadhxdalilx parivatiR KaMDagaLananxritu biMdugaLanunx mADa beVku.
\end{verse}

udAharaNe, $\dfrac{5}{17}$ idakekx dashamAMsha rUpavanunx koDa beVku.\\

\qq\quad Aga $\dfrac{1}{17}=.5882 \dfrac{6}{17}=\times 6=35294 \dfrac{2}{17}$ irutatxde, idanunx modalaneV BAgada muMde $\dfrac{6}{17}$ ra sathxLadalilx bariya beVku. Agalu $\dfrac{1}{17}=.0588235294\; \dfrac{2}{17}$ Ayitu. punaH adanunx $2$riMda guNisalu, $1176470588\; \dfrac{4}{17}$ Ayitu. idanunx meVlina $\dfrac{2}{17}$ra sAthxnadiMdA bariyalu, $\dfrac{1}{17}=.5882352941176470588 \dfrac{4}{17}$ Ayitu. Iga $\dfrac{5}{17}=$ mADalu, $\dfrac{5}{17}=.\dot294117647058823\dot52941\; \dfrac{3}{17}$ idaralilx punaH punaH bara takakxdudx $16$ aMkigaLuLaLx AvataRgaLAgive, avugaLanunx biMdugaLiMda toVrisalapxTiTxve.


