\vskip 1cm

\begin{center}
{\bf\LARGE 62neV parxkaraNa.}\\
\vskip .3cm
{\rm DISCOUNT.}
\vskip .3cm
{\bf u tAtx ra.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| gaDuvina muMceye haNava | nokxVDuvali biDutipaR lABa kutAtxreMba|| paRDadiha savaRdhanakukx | mimxDutiha takAkxla belegu aMtaravaduveV||

vi|| vAgAdhxna patirxke athavA pArxmisosxVri noVTf, matutx huMDi eMba dashaRna ciVTi ivugaLi\-Mda bara takakx haNavanunx adaralilx kaMDa gaDuvigiMtalU muMcitavAgi paDadukoLaLx beVkA\-gidadxre, adakAkxgi haNavanunx koDa takakxvanige biDa takakxMthA lABa rUpavAda dhanakekx utAtxraveMdu hesaru. I utAtxraveMba dhanavu savaR dhanakUkx takAkxlada belegU uLaLx aMtaraveMdu tiLiya beVku. Adare, iMthA leKaKxgaLalilx Igina saMparxdAyada parxkArakekx iMgilxSf tiMgaLugaLige nibaMdha\-neyAgiruva parxkAraveV divasagaLanunx guNisa takakx vADike uMTu.
\end{verse}

Adare leKaKxvanunx mADadeV sumamxne tamamx avasara nimitayxvAgi iSuTx biDutetxVneMdu utAtxravanunx heVLi\break haNavanunx tegadukoLuLxva padadhxtiyuMTu. adu nija utAtxravenisi koLuLxvadilalxvu.

\begin{center}
{\bf\large sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| patarxdi kaMDiha gaDuvanu | patarxda belegoMba dinadoLeSeTxMdaridada||
tutarxva gANuta baDiDxya| patarxdashatakavanukUDaladusavaRdhanaM||

baMdiha savaRdhanakAkx | geMdaridasa loMdu shataka vAdaDe matAtx || aMdi napatarxda dhanakaM | hoMdisi noVDuduve takAkxlika beleyakukxM||

baMdiha beleyanu patarxdo | LaMdiha dhanadalilx kaLada ruLivude mudadiM|| deMdari nija vutAtxravu | baMdudanaM peVLu gaNisi gaNakaramatadiM||

vi|| patarxda beleyanunx gotutx mADuva divasadiMda patarxda gaDuvina varige eSuTx divasagaLAgutatxveyoV noVDikoMDu aSuTx divasagaLige Aguva baDiDxyanunx tegadu adaralilx asalu shataka rUpAyigaLanunx seVrisidare, adu motatxvAguvadu. A meVle A motatxkekx Aguva asalu $100$ rUpAyi Adare, patarxdalilx kaMDa darxvayxkekx eSuTx beleyAdiVteMdu terxYrAshikadiMda kaMDu hiDiya beVku. taruvAya baMdaMthA takAkxlada beleyanunx patarxdalilx kaMDa dhanadalilx kaLadare, uLiyuvadeV nija utatxravAgiruvadu.

sU|| I viSayakavAda leKaKxdalilx patarxdalilx kaMDa vAyideV divasagaLAda taruvAya hecAcxgi $3$ divasagaLanunx dhamaRda divasaveMdu sheVrisa takakx saMparxdAyavirutetx. AdadxriMda adanUnx sheVrisikoMDeV leKaKxvanunx mADabeVku.

udAharaNe, sheVkaDA vaSaR oMdakekx $5$ rUpAyina meVrige $6$ tiMgaLa vAyideyanunx kaMDira takakxMthA $1640$ rUpAyina pArxmisosxVri noVTige takAkxlika bele eSATxguvadu?                                               
\end{verse}

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}l<{$}}
\text{tiMgaLige} & \text{tiMgaLige} & \text{rU. baDiDx.}\\
12 & :\quad 6 \quad :: & 5\quad= 2\tfrac{1}{2}\; \text{rU. baDiDx}+100\; \text{asalu}\;=102\tfrac{1}{2}\;\text{rUpAyi motatxvAyitu.}
\end{tabular}

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}l<{$}}
\text{Agalu}, & \text{rU. motatxkekx} & \text{rU.ge} & \text{rU. karxya}\\[4pt]
& 102\tfrac{1}{2} & :\quad 1640 \quad :: & 100=1600\; \text{rUpAyi takAkxlika karxyavu.}
\end{tabular}\\

Adare, $1640-1600=40$ rUpAyi nija utAtxraveMdu tiLiya takakxdudx.

athavA, sheVkaDA $6$ rUpAyi meVrige $6$ tiMgaLu vAyideV kaMDu mAciR tAriVKu $6$lulx barada $7408$ rUpAyigaLa pArxmisosxVri noVTanunx ja\char'371\char'301\char'366 $11$neV tAriKinalilx mAra beVkAdare, adara bele eSATxguvadu? matutx utAtxra veSATxguvadu

idaralilx mAciR tAriVKu $6$riMda sepaTaMbarf tAriVKu $6$ra varige $6$ tiMgaLugaLAgutatxde. adaralilx dhamaRda divasagaLu $3$ sheVridare sepaTaMbarf $9$neV tAriVKinavarigU noVTina vAyide iruteMtAtx gotAtxyitaSeTx. Agalu, karxyavanunx gotutx mADa takakx ja\char'371\char'301\char'366\; $11$neV tAriVKiniMda meVlakxMDa sepaTaMbarf\; $9$neV tAriVKina varige eSuTx divasaveMtA noVDa beVku. hAyxgeMdare, ja\char'371\char'301\char'366\; tiMgaLalilx naDadadudx $19$ divasa + juleY $31$ + agaSuTx $31$ + sepaTaMbarf $9=90$ divasagaLadavu. Agalu,\\


\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}l<{$}}
\text{di.} & \text{di.} & \text{rU. baDiDx} \\[4pt]
365 & 90 & \quad6=1\tfrac{35}{73}\; \text{baDiDx} + 100\; \text{asalu}=101\tfrac{35}{72}\; \text{motatxvAyitu.}\\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}l<{$}}
\text{rU. motatxkekx} & \text{rU.ge} & \text{asalu} \quad \text{rUpAyi.} \\[4pt]
101\tfrac{35}{73} & :\quad 7408 \quad:: & 100=7300\; \text{idu takAkxlika mwlayxvu.}
\end{tabular}\\

Adare, $7408-7300=108$ rUpAyi nija utAtxravu.

\begin{center}
{\bf\large $81$neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item sheVkaDA $5\tfrac{1}{2}$ baDiDxya meVrige $11$ tiMgaLa vAyide kaMDu, Pibarxvari tAriVKu $16$lulx huTiTxdaMthA $7443$ rUpAyina huMDi ciVTiyanunx sepaTaMbarf tiMgaLa $12$neV tAriVKinalilx cukAyisidare, eSuTx beleyAguvadu? matutx utAtxra eSuTx?

\item dara sheVkaDA $5$ rUpAyi meVrige $9$ tiMgaLa vAyideyanunx kaMDu mAciR tAriVKu $3$lulx barada $29384$ rUpAyina noVTanunx koTuTx aKoTxVbarf $22$lulx haNavanunx tegadukoLaLx beVkAdare, takAkxladalilx bele eSATxdiVtu?

\item sheVkaDA $17\tfrac{1}{2}$ rUpAyi parxkArakekx $5075$ rUpAyige $73$ divasakekx nija utAtxra eSuTx?

\item dara sAlf dara sheVkaDA $4$ rUpAyi meVrige Pibarxvari $10$neV tAriVKinalilx huTiTxda $7$ tiMgaLa vAyideV kaMDa $9183$ rUpAyina pArxmisosxVri noVTanunx ja\char'371leY tAriVKu $18$lulx cukAyisidare, karxya eSATxguvadu? matutx utAtxra eSuTx?

\item dara sAlf dara sheVkaDA $6$ rUpAyi baDiDx meVrige DiseMbarf $30$lulx $2$ tiMgaLu vAyide kaMDu huTiTxdaMthA $18289$ rUpAyi $9$ ANe $4$ kAsina huMDiyanunx Pibarxvari $8$neV tAriVKinalilx cukAyisidare, karxya veSuTx? utAtxra eSuTx?

\end{enumerate}
