\newpage

\begin{center}
\bf{\LARGE{15neV parxkaraNa}}\\
\vskip .4cm
{\rm\bfseries REDUCTION.}\\
\vskip .3cm
{\large\bf beleyuLaLx vasutxgaLa rUpAMtarakaraNa.} 
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| irutiha piri beleyaMkige| barutiha kiri beleya rUpagANuva karxmava|| nonxreyuve piri bele sAthxpisi| varaseya kiri belegaLiMda guNisuta poVgeY||


\quad\; barutihakiri beleyaMkige| iritiha piribeleya rUpa tegiyuva karxmava|| nonxreyuve kirilesAthxpisi| varaseyoLadapiridubeleyoLaLeyutapoVgeY||

vi|| doDaDx beleyuLaLx aMkiyanunx kiridu belege rUpAMtara paDisabeVkAdare, A doDaDx beleyuLaLx aMkiyanunx sAthxpisi adanunx karxma parxkAra kiVLAda belegaLa saMKayxgaLiMda guNisutAtx hoVga beVku. matUtx kiridu beleyuLaLx aMkiyanunx hiridAda belege rUpAMtara paDisa beVkAdare A kiridu beleyuLaLx saMKayxvanunx, karxmavAgi hiridu belegaLiMda BAgisutAtx hoVgabeVku.
\end{verse}

\begin{center}
{\large\bf hAyxgeMdare.}
\end{center}

\begin{tabular}{rrrr}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}l}
1 &\text{rUpAyige peYgaLeSuTx?}\\
1 &\text{rUpAyi.}\\
16&  \text{kiridu beleya saMKayx}\\
\cline{1-1}\\
16 & \\
12& \text{adakikxMtalU kiridu beleya saMKayx}\\
\cline{1-1}\\
192 &\text{ideV kiridu beleya rUpAMtaravu}\\
\end{tabular} & 
\begin{tabular}{>{$}c<{$}l}
192 &\text{kAsugaLige rU. eSuTx?}\\
12)192 &\\
\cline{1-1}\\
16)16 & \text{ANe hiridu bele.}\\
\cline{1-1}\\
\multicolumn{2}{l}{~~~$1$~ rU. adakikxMtalU hiridu beleya rUpAMtaravu.}\\
\end{tabular}  
\end{tabular}\\

matutx,
$15$ rUpAyi $10$ ANe $9$ peY ivugaLuge peYgaLa rUpaveSuTx?
hAgeV $3009$ kAsugaLige rUpAyi\-gaLeSuTx?

\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\quad\;15-10-9\\
16\\
\cline{1-1}
240 &\\
10 &\\
\cline{1-1}
250 & \text{ANegaLu.}\\
12\\
\cline{1-1}
3000\\
\quad\;9\\
\cline{1-1}
3009 & \text{peYgaLa rUpavu.}
\end{tabular} &

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
12)3009 &\\
\cline{1-1}\\
16)250 & \text{ANe, sheVSa $9$ kAsu}\\
\cline{1-1}\\
\quad\; 15 & \text{rU. sheVSa $10$ ANe.}\\
\end{tabular} & 
\end{tabular}

\smallskip

\text{Agalu $15$ rUpAyi $10$ ANe.  
$9$ kAsu idu piri beleya rUpavAgiruruvadu.}
\end{center}

$54$ pwMDige PAdiRMgfgaLeSuTx? matutx $57600$ PAdiRgfgaLige pwMDf eSuTx?

\begin{tabular}{rrrr}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
54\\
20\\
\cline{1-1}\\
1080 &\text{SililxMgfgaLu}\\
\quad\,12\\
\cline{1-1}\\
12960 & \text{pe\char'366sfgaLU}\\
\quad\; 4\\
\cline{1-1}\\
51840 & \text{PAdiRgfgaLU}
\end{tabular} &

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
4)57600\\
\cline{1-1}\\
12)14400 & \text{peninxgaLU}\\
\cline{1-1}\\
20)1200 & \text{SililxMgfgaLU}\\
\cline{1-1}\\
\quad\; 60& \text{pwMDfgaLU}
\end{tabular} 
\end{tabular}

\begin{center}
{\bf\Large {18neV aBayx udAharaNe.}}
\end{center}

I keLagina adhika rAshigaLanunx alapx rAshige rUpAMtara mADu

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $15$ rUpAyigaLige kAsugaLeSuTx?

\item $135$ rUpAyigaLige kAsugaLeSuTx?

\item $75$ rUpAyi $13$ ANe $7$ kAsige kAsugaLeSuTx?

\item $195$ rUpAyi $3$ pAvali $1$ ANe $3$ peYgaLige peYgaLeSuTx?

\item $35$ varahAgaLige kANigaLeSuTx?

\item $17$ varaha, $7$ haNa, $1$ hAga, $2$ viVsa, $3$ kANigaLige kANigaLeSuTx?

\item $95$ pwMDfgaLige PAdiRMgfgaLeSuTx?

\item $112$ pwMDf $17$ SililxMgf $9$ pe\char'366sf $1$ PAdiRMgf idakekx PAdiRMgfgaLeSuTx?

\item $250$ ginige SililxMgfgaLeSuTx?

\item $185$ maNagaLige rUpAyi tUkaveSuTx? (BA. ci. tUka.)
\item $15$ toVlAkekx guMjigaLa tUkaveSuTx?

\item (hiM. darx.) $15$ maNa, $3$ dhaDiya, $7$ sheVru, $19$ toVlA ivakekx rUpAyi tUkaveSuTx?

\item (iM. BA. tU.) $35$ Ta\char'366gaLige DArxmfgaLeSuTx?

\item (iM. cinanx beLiLx tUka) $25$ pwMDf $3$ au\char'366sf, $16$ peninxveVTf, $13$ gerxyi\char'366\ oTuTx gerxyi\char'366\ eSuTx?

\item (iM. auSadha tUka) $12$ pwMDf, $5$ au\char'366sf, $4$ DArxmf, $1$ sukxrXpalf, $15$ gerxVyi\char'366\ oTuTx gerxyi\char'366\ eSuTx?
\item (iM. darxva vasutx) $15$ gAla\char'366, $3$ kAvxTaRrf, $1$ peYMTf, $3$ jilf oTuTx jilfgaLeSuTx?

\item (hiM. nelalxLate) $13$ KaMDagakekx soligegaLeSuTx?
\item $10$ KaMDi, $17$ maNa, $33$ sheVru, $21$ toVlA, ivugaLige toVlAgaLeSuTx?

\item $95$ palAlx $87$ sheVrige caTAkfgaLeSuTx?

\item (iM. dhAnayxdaLate) $34$ kAvxTaRrf, $5$ buSelf, $2$ pekfkx, $1$ gAla\char'366, oTuTx gAla\char'366gaLeSuTx?

\item (BUmi udadxdaLate) $3$ yoVjanakekx aMgulagaLeSuTx?

\item $15$ meYlf, $4$ PalARMgf, $132$ gajakekx aMgula athavA iMcfgaLeSuTx?

\item $125$ Ekare, $31$ guMTe, $13$ ANi, $3$ gajagaLige oTuTx gajagaLeSuTx?

\item $15$ cadara meYlfgaLige cadara gajagaLeSuTx?
\item $10$ vaSaR, $32$ vAra, $4$ divasa, $10$ GaMTege minUyxTugaLeSuTx?
\end{enumerate}

\medskip

\begin{center}
{\bf\Large {19neV aBayx udAharaNe.}}
\end{center}

I keLagina alapx beleyuLaLx saMKayxgaLanunx adhika belege rUpAMtara mADu.

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item $2880$ kAsugaLige rUpAyigaLeSuTx?

\item $25920$ kAsugaLige rUpAyigaLeSuTx?

\item $14563$ kAsugaLige rUpAyigaLeSuTx?

\item $37599$ kAsugaLige rUpAyigaLeSuTx?

\item $22400$ kANigaLige varahAgaLeSuTx? matutx $11355$ kANigaLige varahAgaLeSuTx?

\item $91200$ matutx $108373,$ PAdiRMgfgaLige parxteyxVka pwMDugaLeSuTx?

\item $5250$ SililxMgfgaLige ginigaLeSuTx?

\item $206460$ rUpAyi tUkakekx maNagaLeSuTx?

\item $1800$ gulagaMji tUkakekx toVlAgaLeSuTx?

\item $15307$ rUpAyi tUkakekx maNagaLeSuTx?

\item $20070400$ DArxmfgaLige Ta\char'366gaLeSuTx?

\item (iM. ci. be, tU) $145837$ matutx (iM. au. tU) $71795$ gerxyi\char'366gaLige pwMDfgaLeSuTx?

\item $511$ jilfgaLige gAla\char'366gaLeSuTx?

\item $16640$ soligegaLige KaMDagagaLeSuTx?

\item $153392$ caTAkfgaLige palAlxgaLeSuTx?

\item $1728000$ aMgulagaLige yoVjanaveSuTx?
 \item $98683$ iMcfgaLige meYlfgaLeSuTx?

\item $608852\frac{5}{16}$ gajagaLige ekaregaLeSuTx?

\item $46464000$ cadara gajagaLige cadara meYlfgaLeSuTx?

\item $5570520$ minUyxTfgaLige vaSaRgaLeSuTx?
\end{enumerate}
