\chapter{73neV parxkaraNa}

\begin{center}
{\rm  CUBE ROOT.}
\vskip .3cm

{\large\bf Gana mUlavanunx kuritadudx.}
\end{center}

idakekx aneVka riVtigaLuMTu. avugaLoLagelAlx sulaBavAda eraDu mAgaRvanunx ililx heVLirutatxde.

\begin{center}
{\bf 1neV riVtiyu.}\\
\vskip .2cm
{\large\bf sUtarx.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| modalaMki meVle biMduva| tadupari yaraDaMkiyuLidu cinehxya mADuta|| padagaLa Cedisi modalane | padakaM mUlavanu kaMDu tadaGxnakaLiyeY|| uLuvinamuMderaDane pada| taLuvade bari mUlavanunx tirxguNisutadanaM|| GaLilane mUladiguNisuta | tiLimuMdera\-DAga sonenx koTaTxda BajakaM||

baMdiha Bajakadi BAgava| naMdigebarutipuRdaritu adanaM modalali || hoMdida mUla tirxguNada| muMdeyu baradadaroLiridu Bajakake kUDeY||

kUDisutadariM mUlava | rUDiyoluMguNisi kaLadu sheVSada muMdake|| joVDisi matotxMduMpa| daDisumosa mUladogaRpaMknitxyoLAgaM||

baMdiha paMknitxya muMdakekx| kuMdade sonenxgaLaneraDa bariyuta meVlina|| aMdadi kaqtiyanAmxDalu | caMdadi Gana mUlavAga baruvadu noVDeY||

vi|| Ganadalilxruva pUNARMkiya modalaneV aMkiya meVle. hiVge cinehxyanunx mADi, taruvAya eraDaMkigaLanunx biTuTx biTuTx cinehxyanunx mADatAtx padagaLanunx tiLakoMDu dashAMsha aMkigaLidadxre, mUrUmxraMkigaLige oMdoMdu padadaMte tegadukoLaLx beVku. 
\end{verse}

\begin{enumerate}[\rm(1)]
\item modalaneV padada Gana mUlavanunx tegadu, A mUlada Ganavanunx A padadalilx kaLiya beVku. sheVSada muMde matotxMdu padavanunx baradu koLaLxbeVku.

\item baMdaMthA mUlAMkiyanunx tirxguNisi eDagaDege baradukoMDu adariMda A mUlAMkiyanunx guNisi, madhayxdalilx baradukoMDu adara muMde eraDu sonenxgaLanunx baradare, adu hosa BajakavAguvadu.

\item A BajakadiMda eSaTxra BAga hoVgutetxMbuvadanunx tiLadu, A veVLAMkiyanunx mUla sAthxnadalUlx matUtx eDagaDegiruva mUlada tirxguNada muMdU saha baradukoMDu, adanunx sahita A mUlAMkiyiMda guNisi, A labadhxvanunx madhayxda Bajakadalilx sheVrisi, A vaTaTxnunx hosa mUlAMkiyiMda guNisi, sheVSa padadalilx kaLadu, uLi\-dadadxra muMde matotxMdu padavanunx baradukoMDu, A hosa BAgada vagaRvanunx Bajakadalilx sheVrisuvAgeyx muMcina hosa Bajava hotuR uLida sAlanunx kUDisi adara muMde eraDu sonenxgaLanunx baradare, adu punaH hosa BajakavAguvadu. Aga tirigi meVlina parxkArakekx kaqtiyanunx mADutAtx hoVga beVku.

\item A BinanxrAshiya mUlavanunx tegiya beVkAdare, vagaR mUladalilx heVLida parxkArakekx dashamAMsha rUpavanunx koTuTx, A meVle mUlavanunx kaMDu hiDiya beVku.

Gana mUladalilx uLiyuva sheVSavu A mUlAMkiya varige EkAVtatxra vaqdiya karxmavAgi Aguva vaTiTxna SaDuDxNakikxMtalU hecAcxgira kUDadu.
\end{enumerate}

udAharaNe, $48228.544$ idara Gana mUlaveSuTx?\\

\begin{tabular}{c|>{$}l<{$}|>{$}l<{$}c}
&&4\dot822\dot8.544 (364\\
mUlada tirxguNa && 27\\
\cline{3-3}
$96$ & 2700 &21228\\
&\;\;576\\
\cline{2-2}
&3276\times6=&19656\\
\cline{2-3}
mUlada tirxguNa & \quad\;36 & 1572544\\
\cline{2-2}
$1084$ & 388800 \\
& \quad4336\\
\cline{2-2}
& 393136\times4=& 1572544\\
\cline{1-3}
&&0000000 & sheVSavu.\\
\cline{3-3}
\end{tabular}\\

idaralilx modalaneV padavAda $48$ra Gana mUlavu $3$ eMdu kaMDu hiDadu, adanunx balagaDe baradukoMDu adara GanavAguva $27$nunx modalaneV padadalilx kaLiyalu sheVSa $21$ uLiVtu. adara muMde eraDaneV padavAda $288$nunx bariyalu $21228$ Ayitu. Iga mUlAMki $3$nunx tirxguNisalu $9,$ adanunx eDagaDe baradukoMDitu. A $9$nunx adeV mUlAMki $3$riMda guNisalu $27$ eraDu sonenxgaLanunx bariyalu $2700$ idanunx madhayxdalilx baradukoMDirutatxde. Aga idu hosa BajakaveMdeNisi, idariMda eSuTx veVLe BAga hoVgutatxdeMdu noVDalAgi $6$ veVLeyaMtA tiLiya baMdadadxriMda, A $6$nunx mUla sAthxnadalUlx matUtx eDagaDeV mUlada tirxguNavAda $9$ra muMdU saha baradu koLaLxlAgi mUladalilx $36$ matutx eDagaDeyalilx $96$ Adavu. Aga A $96$nunx A hosa mUlAMki $6$riMda guNisalu $576$ Ayitu. idanunx madhayxda hosa Bajakada keLage baradukoMDu kUDisalu $3276$ Ayitu. idanunx mUlAMki $6$riMda guNisalu $19656$ Ayitu. adanunx sheVSa padada keLage baradukoMDu kaLiyalu $1572$ uLiVtu. adara muMde meVlina inonxMdu padavAda $544$nunx tegadukoLaLxlu $1572544$ Ayitu.

Iga A hosa mUla $6$ra vagaRvAguva $36$nunx madhayxda Bajaka paMknitxgaLalilx sheVrisi modalina Bajakavanunx biTuTx uLidavugaLanunx kUDisalu $3888$ idara muMde $2$ sonenxyanunx baradukoLaLxlu $388800$ Ayitu. idariMda \hbox{eSuTx} veVLe BAga hoVgutatxdeMdu noVDuvalilx $4$ veVLe hoVgutatxdeMtA tiLiya baMdu, A nAlakxnunx mUla sAthxnada muMdU matutx aduvarige baMda mUla $36$ra tirxguNavAMdaMthA eDalaDeyalilx baradiruvaMthA $108$ra muMdU baradukoLaLxlu mUladali $364$ matutx eDagaDe $1084$ Adavu. idanunx hosa mUla $4$riMda guNisalu $4336.$ idanunx madhayxdalilx hosa Bajakadalilx sheVrisalu $393136$ Ayitu. idanunx A mUlAMki $4$riMda guNisalu $1572544$ Ayitu. idanunx sheVSa padada keLage baradukoMdu kaLiyalu, sheVSaveVnu uLiyalilalxvu.

\begin{center}
{\bf matotxMdu sUtarxvu.}
\end{center}

\begin{verse}
kaM|| irutiha GanapUNaRdiya| pariviDideraDeraDabiTuTx cinehxgepadavuM|| irutiha aMshavu mUrake | sariyAgoMdoMdu padagaLenisuta mudadoLf||

modalane padakaM mUlava | nodagisi tadaGxnave kaLadu muMdaM||
vadagisu toMdaMkiyanuM | vadagiha mUlavanenxDabariyutadanaM||

mudadiMdogiRsi tirxguNisi | tadariMBAgisuta sheVSa kinonxMdaMkiya|| nodagisi pudiBAgoVgiRsu | tadarAdiyoLiriyutadanutirxguNisikaLiyeY||

matotxMdaMkiya sheVSa | ketutx talAmUla Ganava kaLiyuta punaha|| bitatxradi meVle peVLiha | tatatxtakxrXmadaMte mADa mADuta poVgeY||

vi|| modalu pUNaRMkiya modalaMki meVle. hiVge cinehxyanunx mADi, taruya eraDaMkiyanunx biTuTx cinehxgaLanunx mADutAtx pUNaRMkiyalilx baruva padagaLiSeTxMdaritu, A meVle,
\end{verse}

\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item modalaneV padada Gana mUlavanunx kaMDu hiDidu adanunx balagaDeyalilx baradukoMDu, adara Ganavanunx Adi padadalilx kaLadu uLidadadxra muMde vagaRda oMdaMkiyanunx baradukoMDu adanunx A mUlada vagaRda tirxguNadiMda BAgisa beVku. sheVSada muMde Ganada matotxMdaMkiyanunx baradukoMDu adaralilx,

\item A baMda hosa mUlAMkiyanunx vagiRsi adanunx adakiMtA modalu baMdiruva mUladiMda guNisi, tirxguNisi kaLiya beVku

\item sheVSada muMde Ganada matotxMdaMkiyanunx baradukoMDu adaralilx A hosa BAgada Ganavanunx kaLiya beVku. punaH punaH GanadaMkigaLu mugiyuva tanaka ideV karxmavAgi kaqtiyanunx mADutAtx hoVga beVku.
\end{enumerate}

udAharaNe, $48.228544$ idara Gana mUlavu.\\

\begin{tabular}{l>{$}l<{$}}
& 2\\
mUla & 3\times3=27\\
& \qquad 2\\
hosa mUla& \qquad6\times3\times3=324\\
& \qq\qq3\\
& \qq\qq6=\\
\cline{1-2}
& 2\\
mUla & 36\times3=3888\\
\\
& 2\\
hosa mUla & 4 \times 36 \times3=\\
&\qq\quad\;\; 3\\
&\qq\quad\;\; 4=\\
\end{tabular}
\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
& 4\dot8.228544 & ( 364\\
&27\\
\cline{2-2}
) & 212\\
&162\\
\cline{2-2}
&\quad 502\\
&\quad 324\\
\cline{2-2}
&\quad1788\\
&\quad\quad 216\\
\cline{2-2}
) &\quad15725\\
&\quad15552\\
\cline{2-2}
& \;001734\\
&\quad\; 1728\\
\cline{2-2}
& \quad 00064\\
& \quad\qquad 64\\
\cline{2-2}
& \qquad\quad 00
\end{tabular}

idaralilx modalaneV pada $48$ra Gana mUlavu $3$ eMdu kaMDu adara GanavAda $27$nunx modalaneV padadalilx kaLiyalu uLidadudx $21$ idara muMde muMdina $2$ bariyalu $212$ Ayitu. idanunx

Iga baMda mUla $3$nunx eDagaDe baradukoMDu adanunx vagiRsi tirxguNisi Aguva $27$riMda BAgisalu BAgavu $6.$ sheVSavu $50.$ idara muMde meVliniMda $2$ tegadu baradukoLaLxlu $502$ Ayitu. idaralilx

A hosa mUla $6$nunx eDagaDe baradukoMDu adanunx vagiRsi A vagaRvanunx modalina mUla $3$riMda guNisi labadhxvanunx tirxguNisidare Aguva $324$nunx kaLiyalu $178$ uLiVtu. idara muMde meVlina $8$ baradu koLaLxlu $1788$ Ayitu. idaralilx hosa mUla $6$ GanavAguva $216$nunx kaLiyalu sheVSavu $1572.$ muMde meVlina $5$ baradukoLaLxlu $15725$ Ayitu.

Iga punaH meVlina parxkAraveV aduvarige baMda mUla $36$nunx eDagaDe baradukoMDu vagiRsi, tirxguNisidare Aguva $3888$riMda BAgisalu BAgavu $4.$ sheVSavu $173,$ idara muMde meVlina $4$ tegadukoLaLxlu $1734$ idaralilx,

A hosa mUla $4$ra vagaRvanunx muMcina mUla $36$riMda guNisi tirxguNisidare, Aguva $1728$nunx kaLiyalu sheVSavu $6,$ idara muMde meVlina $4$ tegadukoLaLxlu $64$ idaralilx A nAlakxra GanavAguva $64$nunx kaLiyalu sheVSavu ilAlx.

\begin{center}
{\bf\large 88neV aBayx udAharaNe.}
\end{center}

\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
(1) & 1860867 & (2) & 2406104 & (3) & 14977875\\[10pt]
(4) & 107.850176 & (5) & 1.070599167 & (6) & 791453.125\\[10pt]
(7) & 8615.12500 & (8) & 182284263 & (9) & 311665752\\[10pt]
(10) & .1929681125 & (11) & 1953125 & (12) & 413493625\\[10pt]
(13) & 258474853 & (14) & 19034163 & (15) & 746142643\\[10pt]
(16) & 1000300030001 & (17) & .000000008060150125\\[10pt]
(18) & \dfrac{54}{128} & (19) & \dfrac{384}{750}& (20)~ 4\dfrac{17}{27}
\end{tabular}

\begin{verse}
sU|| BinanxrAshigaLige dashAMsha rUpavanunx mADi meVlina parxkArakekx Gana mUlavanunx tegiya beVku.
\end{verse}
